const e=[{id:"1",question:`Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la
Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios
Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de
catorce años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que
presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su
lugar de residencia.`,incorrect_answers:[`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de
trece años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten
sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su lugar de
residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de
doce años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten
sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su lugar de
residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de
dieciséis años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que
presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su
lugar de residencia.`]},{id:"2",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se
regulan las manifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito
sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las
siguientes afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito
sanitario tiene carácter administrativo, privado y oneroso.`,incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de
edad y capaz deja constancia en un documento escrito de las instrucciones
emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud o, una
vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que
deberán tenerse en cuenta cuando se encuentre en una situación cuyas
circunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre,
personal, actual, consciente e informada.`,`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito
sanitario es único para toda la Comunidad Autónoma de Canarias, sin
perjuicio de su gestión descentralizada.`,`La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las
anteriores en su totalidad.`]},{id:"3",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se
regulan las manifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito
sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las
siguientes afirmaciones es correcta?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que
vulneren el ordenamiento jurídico, la lex artis o no se correspondan
exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al
otorgarlas.`,incorrect_answers:[`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito
sanitario, está adscrito a la Consejería competente en materia de
educación.`,`La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las
manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante notario.`,`Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos
tendrán plena eficacia y serán vinculantes para el Sistema Canario de la
Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones
Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario.`]},{id:"4",question:`Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la
Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los
Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los
cuidados y tratamiento de su salud o, en caso de fallecimiento, el destino
de su cuerpo y órganos.`,incorrect_answers:[`El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las
instituciones comunitarias en los términos establecidos por la Ley.`,"El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.",`El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de
centros concertados.`]},{id:"5",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se
regulan las manifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito
sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las
siguientes afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada,
sustituida o revocada.`,incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de
edad y capaz deja constancia en un documento escrito de las instrucciones
emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud.`,`La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la
opinión e indicaciones de terceras personas.`,`La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las
anteriores en su totalidad.`]},{id:"6",question:`La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta
de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios
Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos
de los pacientes y usuarios:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a
la autonomía de su voluntad y a la no discriminación.`,incorrect_answers:["El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",`El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y
sociales; en particular frente a las prácticas comerciales desleales y la
inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.`,`El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias
conforme a lo establecido legalmente.`]},{id:"7",question:`¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema
canario de salud?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos
disponibles en el sistema europeo de salud.`,incorrect_answers:[`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a
la autonomía de su voluntad y a la no discriminación.`,`El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con
su proceso y estancia en cualquier Centro Sanitario de Canarias.`,"El derecho a la promoción y educación para la salud."]},{id:"8",question:`¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas
de voluntad?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se
encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar
su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e informada.`,incorrect_answers:[`Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el
registro.`,`Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de
edad, se encuentre en una situación de extremo peligro para la vida.`,`Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la
herencia, frente a todos los familiares y un notario.`]},{id:"9",question:`¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del
sistema canario de salud?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias
conforme a lo establecido legalmente.`,incorrect_answers:[`Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud,
salvaguardando su identidad y aquella información que no deba ser
desvelada.`,`Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en
cualquier circunstancia.`,`Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las
amenazas a la salud pública.`]},{id:"10",question:`La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se
encargará de la elaboración de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la
Carta, así como de su difusión entre los centros, establecimientos y
servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.`,incorrect_answers:[`Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de
su difusión entre los centros, establecimientos y servicios sanitarios
integrantes del Sistema Canario de la Salud.`,`Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de
su difusión entre los centros, establecimientos y servicios sanitarios
integrantes del Sistema Canario de la Salud.`,`Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la
Carta, así como de su difusión entre los centros, establecimientos y
servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.`]},{id:"11",question:`¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario,
atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",incorrect_answers:[`Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y
otro personal.`,`Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación
específica.`,"Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"12",question:`¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y
servicios, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y
otro personal.`,incorrect_answers:["Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.","Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"13",question:`¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el
correspondiente proceso selectivo?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de
las funciones que de tal nombramiento se deriven.`,incorrect_answers:[`Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su
especialidad.`,`Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a
sus competencias y estudios.`,`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de
las tareas que le sean encomendadas por sus superiores jerárquicos.`]},{id:"14",question:`¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de
personal estatutario que se deriven de reordenaciones funcionales,
organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio
de salud, pudiendo el personal ser adscrito a los centros o unidades
ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.`,incorrect_answers:[`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema
nacional de salud, no pudiendo el personal ser ubicado en otro sitio que
no sea el que le corresponda a su nombramiento.`,`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio
de salud.`,`Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa
negociación en el consejo interterritorial.`]},{id:"15",question:"¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento
básico de planificación global de los mismos dentro del servicio de salud
o en el ámbito que en los mismos se precise.`,incorrect_answers:[`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento
básico de planificación en el ámbito insular.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento
básico de planificación global en el ámbito hospitalario.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento
básico de planificación disciplinaria, para los casos de abuso laboral.`]},{id:"16",question:"El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",incorrect_answers:[`Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y
colaborar leal y activamente en el trabajo en equipo.`,`Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus
competencias, a todos los familiares sobre el proceso asistencial y sobre
los recursos protésicos disponibles.`,`Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud,
con criterios de eficiencia, y protegerlos del paciente o de terceras
personas.`]},{id:"17",question:"NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en
las normas en cada caso aplicables.`,incorrect_answers:["El derecho a la libre sindicación.","El derecho a la reunión.",`El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de
los servicios que resulten esenciales para la atención sanitaria a la
población.`]},{id:"18",question:"¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)
superación de las pruebas de selección. b) Nombramiento conferido por el
órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de los
requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio,
institución o centro que corresponda en el plazo determinado en la
convocatoria.`,incorrect_answers:[`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)
superación de las pruebas de selección. b) Nombramiento conferido por el
órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio por orden
de nota obtenida en el proceso selectivo.`,`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)
Aprobación de la fase de oposición y concurso b) Adjudicación de plaza
conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de
requisitos formales.`,`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)
Aprobación de la fase de oposición y concurso b) Adjudicación de plaza
conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en plaza
vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario.`]},{id:"19",question:"¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En el supuesto de movilidad voluntaria.",incorrect_answers:["En el supuesto de renuncia.","En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.","En el supuesto de jubilación."]},{id:"20",question:"¿Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Muy graves, graves y leves.",incorrect_answers:["Graves, leves, muy leves.","Graves y leves.","Graves, moderadas y leves."]},{id:"21",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores
constituyen la prioridad y principal amenaza para la situación de la
salud de la población canaria?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Sobrepeso.","Problemas de adicciones.","Salud mental."]},{id:"22",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera
sustancia más consumida en la última encuesta EDADES del Plan
Nacional sobre drogas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ansiolíticos e hipnóticos.",incorrect_answers:["Alcohol.","Tabaco.","Cannabis."]},{id:"23",question:`¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud
basa sus acciones?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Equidad, universalidad y gratuidad.","Eficiencia y sostenibilidad.","Participación ciudadana y gestión participativa."]},{id:"24",question:`En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017
sugiere intervenir en tres grandes ámbitos de intervención y uno de
colaboración, que se desarrollan en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",incorrect_answers:["8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.","10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.","1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."]},{id:"25",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de
intervención I: influir sobre los determinantes de la salud, ¿Cuál es la
línea de actuación en el Área de impacto 3?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",incorrect_answers:["Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.","Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.","Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."]},{id:"26",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo
general del ámbito de colaboración con otras instituciones y
departamentos del Gobierno de Canarias?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del
Gobierno de Canarias y del Estado.`,incorrect_answers:[`Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles
de la atención sociosanitaria.`,`Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación,
en el ámbito central del Gobierno de Canarias y con la comunidad
educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de
Salud.`,`Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y
competencial respectivo.`]},{id:"27",question:`Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias
2016-2017 existe un Comité de Dirección formado por:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Director de Z.B.S.",incorrect_answers:["Director del Servicio Canario de la Salud.","La Secretaría General Técnica de la Consejería de Sanidad.",`Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de
las Áreas de Salud.`]},{id:"28",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de
Gestión Convenida determina, en sus correspondientes anexos, los
recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones
gerencias del Servicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Recursos materiales.","Recursos económicos.","Recursos humanos disponibles."]},{id:"29",question:`Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de
eficiencia que se recogen en el Plan de Salud de Canarias 2016-2017,
se plantean las siguientes:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de
acciones coste-efectivas.`,incorrect_answers:[`Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión
de enfermedades crónicas.`,`Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y
Atención Especializada.`,`Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en
una gestión más autónoma de su salud y de la enfermedad crónica y una
utilización correcta de los servicios de salud.`]},{id:"30",question:`Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica,
organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias 2016-2017, y de
los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como
una estrategia de financiación vinculada a la adecuación y
disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a
través de cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Programas bianuales de gestión convenida.",incorrect_answers:[`Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en
los Planes Estratégicos para las Direcciones de Áreas de Salud,
(Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio
Canario de la Salud).`,`Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la
Dirección General de Salud Pública.`,`Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa
o de gestión, con los recursos humanos o materiales disponibles en los
diferentes centros de gastos.`]},{id:"31",question:`A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como "El
proceso ordenado de definir problemas de salud, identificar
necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer
objetivos prioritarios que sean realistas y factibles y proyectar
acciones administrativas".`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"OMS.",incorrect_answers:["Francisco Errasti.","Pineault y Daveluy.","Ninguna es cierta."]},{id:"32",question:"Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los
servicios clínicos de forma reglada en torno a un acuerdo de gestión que
recoge la actividad a realizar por las Unidades.`,incorrect_answers:[`Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de
las decisiones clínicas y las de coste, en la que la buena práctica clínica y
el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de atención más
tradicionales de los hospitales.`,`El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo
fundamental la efectividad en la gestión de los recursos disponibles.`,`El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los
servicios que forman una Unidad de Gestión es uno de los principales
activos de este modelo.`]},{id:"33",question:`Qué premisas se deben cumplir para conseguir los siguientes objetivos
planteados en la gestión clínica: mejorar la eficiencia, mejorar el
funcionamiento y organización hospitalaria, ¿contribuir a la
satisfacción de los profesionales y convertir al paciente en el
protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo
(asistenciales, de calidad, docentes e investigadores).`,incorrect_answers:["Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.","Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.","Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."]},{id:"34",question:`Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes
del Sistema Nacional de Salud, las técnicas, tecnologías o
procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento
de enfermedades.`,`Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad,
eficiencia o utilidad demostrada, respecto a otras alternativas facilitadas
actualmente.`,`Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de
que incluyan la utilización de medicamentos, productos sanitarios u otros
productos.`]},{id:"35",question:`¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del
Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualización?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",incorrect_answers:["Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.","Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"36",question:`¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la
cartera de servicios comunes?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna respuesta es correcta.",incorrect_answers:[`Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los
autorizados para uso compasivo.`,`Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación
congénita.`,`Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso,
confort, deporte o mejora estética o cosmética, uso de aguas, balnearios o
centros residenciales u otras similares.`]},{id:"37",question:"¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",incorrect_answers:["Salud Infantil.","Salud oral.","Enfermedad vascular ateroesclerótica."]},{id:"38",question:`Durante el año 2015 ¿cuáles han sido las principales innovaciones
incorporadas a la Historia Clínica Electrónica en Atención
Especializada Drago AE-Selene?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Desarrollo e integración en Drago-AE del registro de la enfermedad renal
crónica (TRASCAN).`,`Inclusión de formularios para la recogida y monitorización del
tratamiento prescrito a pacientes con hepatitis C.`,`Implantación de la estación clínica de Urgencias Normalizada y la
estación clínica de Trabajo Social en todos los hospitales`]},{id:"39",question:`¿Qué actuaciones más significativas están presentes en la receta
electrónica continua a partir del 2015?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Eliminación de la receta informatizada.",`Integración con la receta electrónica del SNS siendo la primera
Comunidad Autónoma en ser receptora y emisora de recetas con el
sistema.`,`Implantación de la receta electrónica continua en las consultas externas de
los principales centros de Atención Especializada.`]},{id:"40",question:`¿Qué enfermedad NO es EDO (¿Enfermedad de Declaración
Obligatoria?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Virus respiratorio sincitial.",incorrect_answers:["Dengue.","Viruela del mono.","Covid-19."]},{id:"41",question:"Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Filosofía desarrollada por Hipócrates.",incorrect_answers:["Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.","Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.","Da privilegio al carácter moral de las personas."]},{id:"42",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de
la vida y del cuidado sanitario, en cuanto que tal conducta se examina a la
luz de los valores y de los principios morales.`,incorrect_answers:[`Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales
de una determinada materia.`,`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de
la vida y del cuidado sanitario, en cuanto que tal conducta se examina a la
luz de las obligaciones morales.`,`Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su
resolución pueden barajarse distintas posibilidades.`]},{id:"43",question:"¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En 1970 Van Rensselaer Potter.",incorrect_answers:["En 1970 en el Informe Belmont.","En 1964 en la Declaración de Helsinki.","En 1947 en el Código de Núremberg."]},{id:"44",question:`Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la
opción CORRECTA`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",incorrect_answers:["Análisis de los hechos y de los deberes.","Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.","Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."]},{id:"45",question:"El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Diego Gracia Guillén.",incorrect_answers:["Van Rensselaer Potter.","La OMS.","La UNESCO."]},{id:"46",question:`Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de
Ética Biomédica, según de Tom L. Beauchamp y James F. Childress:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",incorrect_answers:["No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",`Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al
máximo los beneficios.`,"Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."]},{id:"47",question:`En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros
principios de la bioética. Señale la respuesta CORRECTA.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",incorrect_answers:["Autonomía, beneficencia y no maleficencia.","Autonomía, justicia y no maleficencia.","Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."]},{id:"48",question:"¿Qué ley reconoce como básico el respeto a la autonomía del paciente?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía
del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y
documentación clínica (LAP).`,incorrect_answers:["La Ley General de Sanidad, 1986.",`La Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales:
Derechos y obligaciones.`,`La ley 14/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía
del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y
documentación clínica (LAP).`]},{id:"49",question:`Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de
Autonomía:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus
creencias particulares.`,incorrect_answers:["Obligación de primum non nocere.","Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",`Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su
salud y que nadie pueda acceder a ellos sin previa autorización.`]},{id:"50",question:`Señale la opción CORRECTA en relación al modelo de decisiones
compartidas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El modelo paternalista de relación médico-paciente ha ido evolucionando
hasta un modelo en el cual el paciente ejerce un rol más activo. Con una
toma de decisiones compartida.`,incorrect_answers:[`Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha
caracterizado por ser un modelo paternalista, el paciente ejerce un rol
activo.`,`Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha
caracterizado por ser un modelo paternalista, el paciente es mero objeto
de la atención sanitaria y este modelo no ha evolucionado.`,`En la relación médico-paciente de decisiones compartidas todas las
decisiones dependen en su totalidad del conocimiento del trabajador
sanitario.`]},{id:"51",question:`¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción
INCORRECTA.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los
cuidados individuales y su documentación.`,incorrect_answers:[`Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no
verbal, para identificar los problemas de salud.`,"Facilitar la administración de cuidados de calidad.",`Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular
diagnósticos y planificar las actividades en base a ellos.`]},{id:"52",question:`La importancia de la entrevista clínica como herramienta básica para
la relación interpersonal, radica en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Cuidar tanto el nivel verbal como no verbal de la comunicación.","Mantener una escucha activa.","Concretar objetivos."]},{id:"53",question:`¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el
grado de control de unos u otros en la interacción? Elige la opción
INCORRECTA:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Relación no consumista.",incorrect_answers:["Relación paternalista.","Relación mutual.","Relación ausente."]},{id:"54",question:`¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en
la fase exploratoria? Elige la opción INCORRECTA:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Negociación.",incorrect_answers:["Obtener información.","Abrir el diálogo","Baja reactividad."]},{id:"55",question:`¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista
clínica? Elegir la opción INCORRECTA.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",incorrect_answers:["Resumir la sesión y el plan de actuación.","Aclarar los pasos siguientes.","Tomar precauciones."]},{id:"56",question:`Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los
siguientes aspectos: Elige la opción INCORRECTA.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ordenador apagado.",incorrect_answers:["Mesa ordenada.","Filtrar interrupciones.","Historias, analítica y otras pruebas a mano."]},{id:"57",question:`La Entrevista Motivacional se basa en una serie de principios básicos,
señala la opción INCORRECTA:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"No expresar empatía mediante una escucha activa.",incorrect_answers:["Desarrollo de discrepancia.","Evitar argumentaciones.","Lidiar con las resistencias."]},{id:"58",question:"En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado
de lo que dice.`,incorrect_answers:[`Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan
importantes.`,"Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.","Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."]},{id:"59",question:`¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más
utilizado?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Barley Buckman.",incorrect_answers:["Rabow y Mcphee.","Maguire y Faulkner.","Ninguna es cierta."]},{id:"60",question:"¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"6 fases.",incorrect_answers:["4 fases.","3 fases.","5 fases."]},{id:"61",question:`Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a
todas aquellas funciones que deben realizarse por parte de las
unidades o servicios de farmacia en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Atención primaria","Atención hospitalaria y especializada","En las oficinas de farmacia"]},{id:"62",question:`Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de
comparar las diversas alternativas terapéuticas, para hacerlo de
manera científica y objetiva debemos considerar (señale la opción
CORRECTA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste.",incorrect_answers:["Problema referido, conveniencia y coste","Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste","Ninguna de las anteriores"]},{id:"63",question:`El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la
finalidad de proporcionar información y material para la formación
sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre
de 2008 con una periodicidad (señale la opción CORRECTA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Trimestral",incorrect_answers:["Bimestral","Semestral","Anual"]},{id:"64",question:`Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos (URM) del
Servicio Canario de la Salud (SCS) para pacientes crónicos
polimedicados (señale la respuesta CORRECTA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que
toman 8 o más medicamentos son capaces de recordar las instrucciones
sobre su administración`,incorrect_answers:[`Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65
años son capaces de recordar las instrucciones sobre su administración`,`No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5
medicamentos son incapaces de recordar las instrucciones sobre su
administración`,"Ninguna de las respuestas anteriores en correcta"]},{id:"65",question:`Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios
fisiológicos que pueden modificar la farmacocinética en las distintas
fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo.
En la fase de absorción es FALSO que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",incorrect_answers:["Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico","Disminuye la motilidad gastrointestinal","Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"]},{id:"66",question:`En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos (RAM) deben
ser notificadas por los profesionales sanitarios: médicos, dentistas,
enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a
un medicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de
Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y se formalizará a
través de la (señale la opción CORRECTA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La tarjeta amarilla",incorrect_answers:["La tarjeta roja","La tarjeta verde","La tarjeta azul"]},{id:"67",question:`La investigación bacteriológica a lo largo de los últimos años
demuestra la rápida progresión de la resistencia bacteriana a los
antibióticos, necesitando en general (señale la opción CORRECTA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Sólo de dos a cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.",incorrect_answers:["Menos de dos años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.","Más de cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa","Ninguna de respuestas anteriores es correcta"]},{id:"68",question:`En cuanto a las recomendaciones generales para el uso de
medicamentos durante el embarazo debemos (señale la opción
INCORRECTA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Utilizar la mayor dosis eficaz durante el mayor tiempo posible para tratar
el problema de salud.`,incorrect_answers:[`Evitar la utilización de nuevos fármacos sobre los que exista menor
experiencia sobre su seguridad.`,"Prescribir los fármacos que sean absolutamente necesarios.",`Considerar a toda mujer en edad fértil como embarazada potencial a la
hora de prescribir un fármaco.`]},{id:"69",question:`El Programa de Notificación de Sospechas de RAM, aconseja
específicamente la notificación en los casos siguientes:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas",incorrect_answers:[`Todas las reacciones a medicamentos con menos de cinco años en el
mercado.`,`Para todos los medicamentos, cuando se presenten reacciones graves, que
produzcan muerte o riesgo vital, incapacidad permanente o significativa,
hospitalización o prolongación de ésta, y cualquier otra reacción
médicamente importante.`,`Reacciones adversas que no se hallen descritas en el prospecto y en la
ficha técnica del producto en cuanto a su naturaleza, gravedad o
frecuencia`]},{id:"70",question:`Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de
Medicamentos para el paciente Polimedicado están (señale la opción
FALSA):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",incorrect_answers:[`Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos
polimedicados.`,"Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.","Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."]},{id:"71",question:`De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley
Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la
Violencia de Género:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género,
exigibles ante las Administraciones Públicas, y así asegurar un acceso
rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.`,incorrect_answers:[`Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de
género, con el fin de facilitar su integración social.`,`Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección
integral, desde las instancias jurisdiccionales, a las víctimas de violencia
de género.`,`Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y
organizaciones que desde la sociedad civil actúan contra la violencia de
género.`]},{id:"72",question:`¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y
Prevención de la Violencia de Género con carácter permanente,
conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección
Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",incorrect_answers:["Debe estar dirigido a mujeres.","Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.","Debe estar dirigido a las personas."]},{id:"73",question:`¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de
Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con carácter
permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de
Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Por una Comisión de amplia participación.",incorrect_answers:["Por un Comité de expertas.","Por una Comisión de diez personas.","Por una Comisión de mujeres."]},{id:"74",question:`¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos
exigidos por los objetivos de la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de
Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de
emergencia, de apoyo y de recuperación integral.`,incorrect_answers:[`Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de
emergencia policial, de apoyo y de recuperación integral de la mujer.`,`Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de
emergencia sanitaria, de apoyo emocional y de recuperación integral.`,`Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de
emergencia, de apoyo y de recuperación integral.`]},{id:"75",question:`En relación con la formación de profesionales que intervienen en
situaciones de violencia de género, ¿cuál es uno de los elementos
clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y
Prevención de la Violencia de Género según la Ley 1/2004 de
Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",incorrect_answers:[`La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de
formación.`,`La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa
de formación.`,`La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de
violencia de género.`]},{id:"76",question:`¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y
sensibilización contra la violencia de género, según la Ley 1/2004 de
Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para
garantizar el acceso a las mismas de las personas con discapacidad?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",incorrect_answers:["Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.","Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.","Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."]},{id:"77",question:`Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la
Violencia de Género, ¿qué aspecto es fundamental para el programa
de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que
intervienen en situaciones de violencia de género?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",incorrect_answers:["La actualización constante de los protocolos de actuación.",`La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en
casos de violencia de género.`,"La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."]},{id:"78",question:`¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley
Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres en
los términos de su ámbito de aplicación?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español,
independientemente de su nacionalidad, domicilio o residencia.`,incorrect_answers:["Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.","Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.",`Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en
territorio español.`]},{id:"79",question:`Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección
Integral contra la Violencia de Género, ¿qué tipo de atención
sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y
a sus hijos e hijas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así
como seguimiento de su estado de salud hasta su total recuperación.`,incorrect_answers:["Atención sanitaria básica.","Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.","Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."]},{id:"80",question:`¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la
igualdad efectiva de mujeres y hombres?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres,
eliminando cualquier forma de discriminación hacia las mujeres en todos
los ámbitos de la vida.`,incorrect_answers:["Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.",`Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito
laboral.`,"Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."]},{id:"81",question:`Las propiedades magnéticas de los núcleos de los átomos están
influenciadas por:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"a y b",incorrect_answers:["Spin","Las distribuciones de carga intrínseca de protones y neutrones","El momento magnético"]},{id:"82",question:`En la interacción nuclear fuerte, cuál de estas afirmaciones no es
correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La experimentan los protones y neutrones, y siempre es de atracción.",incorrect_answers:[`A cortas distancias es mucho más intensa que la fuerza culombiana para
compensar la repulsión de los protones.`,`Además de dar cohesión al núcleo, mantiene unidos los quarks de los
nucleones.`,`A una distancia de 4 fm las fuerzas colombianas y nucleares entre
protones son aproximadamente iguales.`]},{id:"83",question:"En la captura electrónica:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se emite radiación X característica, y en algún caso electrones Auger",incorrect_answers:["Se emite solamente radiación X característica","Se emite solamente electrones Auger","No hay alteración ni en Z ni en A"]},{id:"84",question:"La radiación X:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Puede producir ionizaciones y excitaciones al interaccionar con la
materia.`,incorrect_answers:[`Está formada por ondas electromagnéticas de frecuencia inferior a la de la
luz visible.`,`Está formada por ondas electromagnéticas de longitud de onda mayor que
la de los rayos ultravioletas.`,"Puede producir excitaciones, pero no ionizaciones."]},{id:"85",question:"La conversión interna es un proceso en el que:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La Energía de excitación del núcleo se usa en expulsar un electrón
cortical.`,incorrect_answers:[`Un neutrón se divide en un protón más un electrón, que es expulsado del
núcleo.`,"Un protón nuclear se transforma en un neutrón más un positrón.",`Al colisionar un fotón con un núcleo, le cede Energía que provoca la
expulsión de un electrón.`]},{id:"86",question:`El ruido cuántico del haz de rayos X se distribuye espacialmente
siguiendo una distribución:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"De Poisson.",incorrect_answers:["Gaussiana.","Normal.","Chi cuadrado."]},{id:"87",question:"El estudio de la altura de impulsos en un detector de centelleo:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Permite distinguir entre si diferentes radioisótopos con diferentes
energías.`,incorrect_answers:["Se realiza sobre los fotones luminosos emitidos por el cristal.",`Aplica a los fotones primarios, previamente se debe incorporar un
discriminador de señal que anule los fotones secundarios de las
interacciones Compton.`,"Todas las anteriores son falsas."]},{id:"88",question:`En el proceso de dispersión Compton, la mayor pérdida de energía
de los fotones ocurre cuando el ángulo de la dirección del fotón
dispersado con respecto al fotón incidente es de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"180 grados.",incorrect_answers:["Cero grados.","45 grados.","90 grados."]},{id:"89",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La energía promedio de las partículas ß emitidas por un emisor ß- es
aproximadamente Emax/4, donde Emax es la energía máxima de emisión del
electrón.`,incorrect_answers:[`Aunque la captura electrónica de las capas K es más probable por su
proximidad al núcleo, las capturas de las capas L y M no están prohibidas.`,`Para que sea posible una emisión ß+, las masas de los núcleos padre e hijo
deben diferenciarse al menos 1.02 MeV/c2 y además debe conservarse el
número leptónico.`,`Tras una conversión interna pueden producirse electrones Auger y fotones
característicos.`]},{id:"90",question:`¿La magnitud que relaciona la dosis absorbida con la probabilidad
de aparición de riesgos estocásticos en una población expuesta es?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dosis efectiva (E)",incorrect_answers:["Dosis uniforme equivalente (EUD)","Dosis biológica equivalente (BED)","Dosis equivalente (H)"]},{id:"91",question:`En medicina nuclear, cuando se realiza dosimetría de pacientes, se
define una magnitud denominada actividad acumulada que, en el
Sistema Internacional:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se mide en Bq*s.",incorrect_answers:["Se mide en Bq.","Se mide en s-1.","Se mide en J/kg."]},{id:"92",question:"¿Cuál de las siguientes magnitudes es una magnitud operacional?:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Equivalente de dosis personal.",incorrect_answers:["Dosis efectiva.","Dosis equivalente en órgano o tejido.","Dosis absorbida media."]},{id:"93",question:`En un haz de fotones o de neutrones, el kerma es una magnitud
dosimétrica que caracteriza la:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Energía transferida a un material.",incorrect_answers:["Energía que transporta un haz o energía radiante.","Energía absorbida en un material.",`Energía absorbida en un material por las partículas cargadas a lo largo de
sus trayectorias.`]},{id:"94",question:"La exposición (X):",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"No depende del medio",incorrect_answers:["Aumenta con la densidad del medio","Disminuye con la densidad del medio","Se mide en J/kg"]},{id:"95",question:"La Dosis Biológica equivalente (DBE):",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se expresa en unidades de dosis equivalente",incorrect_answers:["No es aditiva","Establece relaciones de isoefecto","Es independiente de los valores del cociente (α/β)"]},{id:"96",question:"En el seno de aire, la tasa de kerma de referencia en aire (TKRA):",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es la tasa de kerma en aire a la distancia de referencia de 1m y corregida
por la atenuación y dispersión en el aire interpuesto.`,incorrect_answers:[`Es la tasa de kerma en aire a la distancia de referencia de 1m corregida
por presión y temperatura a las condiciones normales.`,`Es la tasa de kerma en aire medida a una distancia cualquiera, pero
referida a 1m.`,`Es la tasa de kerma en aire a la distancia de referencia de 1m sin
correcciones.`]},{id:"97",question:"Se define la dosis uniforme equivalente (EUD) como:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La dosis recibida de forma homogénea en todas las regiones de un tumor,
produce un efecto final idéntico al de la distribución de dosis real que
siempre es heterogénea.`,incorrect_answers:[`La dosis media, considerando que en la aproximación de dosis mínima
los “puntos fríos” no pueden ser compensados por ninguna otra dosis
impartida en el resto del volumen.`,"El gradiente de la curva dosis-respuesta.",`La aproximación de la dosis al valor medio de su distribución, y asume
que las dosis por encima de la media compensan a las que están por
debajo.`]},{id:"98",question:`¿Cuál de las siguientes NO es una característica de una magnitud
estocástica?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es función del punto, continua y diferenciable.",incorrect_answers:["No se puede predecir un valor.","Se define para entornos finitos.","En términos generales, no se habla de su tasa de variación."]},{id:"99",question:`Un detector de centelleo produce una señal cuando los electrones que
han sido excitados por la radiación incidente hasta la banda de
conducción del cristal vuelven a la banda de valencia emitiendo un
fotón. Sin embargo, es necesario introducir impurezas en la red
cristalina, como en el caso del NaI que necesita de talio (Tl) para
funcionar como detector de centelleo. La razón por la que se necesita
introducir la impureza es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Para que las emisiones de fotones por parte del Tl exciten electrones de la
banda de valencia a la banda de conducción multiplicando el efecto del
centelleador.`,incorrect_answers:[`Para crear nuevas bandas de conducción superiores a la anterior que
permitan al centelleador emitir fotones de mayor energía.`,`Para crear nuevas bandas de valencia inferiores a la anterior que permitan
al centelleador emitir fotones de mayor energía.`,`Para que los electrones de la banda de conducción transfieran energía a
los átomos de Tl y éstos al decaer produzcan un fotón.`]},{id:"100",question:`¿Cuál de estos equipos se utiliza en el caso de localización del
ganglio centinela marcado con Tc-99m?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Sonda de detección intraoperatoria.",incorrect_answers:["Activímetro de semiconductor.","Monitor de contaminación radiactiva.","Contador de muestras de NaI (Tl)."]},{id:"101",question:"La respuesta de un diodo con la temperatura:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En un diodo pre-irradiado suele estar entre 0.35 y 0.40 % por ºC.",incorrect_answers:["Se corrige del mismo modo que en una cámara de ionización.","La respuesta de un diodo no depende de la temperatura.",`Es muy acusada, por lo que hay que efectuar calibraciones a cada
temperatura.`]},{id:"102",question:`Las sondas de semiconductor son mejores que las de centelleo en
referencia a su:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Resolución energética.",incorrect_answers:["Eficiencia de recuento.","Índice de determinaciones positivas.","Acoplamiento con los tubos fotomultiplicadores."]},{id:"103",question:`En un cristal de centello de NaI (Tl), el número medio de fotones
luminosos que se producen es proporcional a la energía transmitida
al cristal por el fotón incidente. Indica cuál de las siguientes
afirmaciones es falsa:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se mejora el rendimiento del cristal si se encapsula el cristal creando el
vacío en su interior.`,incorrect_answers:[`Dicha proporción aumenta con la abundancia de interacciones
fotoeléctricas en el cristal.`,`La fracción de fotones luminosos producidos respecto a los fotones
incidentes aumenta con el tamaño del cristal.`,"La eficiencia del detector aumenta si se aísla de la luz ambiental."]},{id:"104",question:"Las impurezas en un detector semiconductor:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se introducen para aumentar la conductividad.",incorrect_answers:["Son indeseables y hay que tratar de reducirlas al mínimo.","No perturban la medida.","Introducen una perturbación en la medida conocida que se puede corregir."]},{id:"105",question:"Respecto a los diodos de silicio, indicar cuál es la afirmación falsa:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Los diodos tipo n presentan menor dependencia con la dosis acumulada.",incorrect_answers:["Presentan dependencia con la temperatura.",`Al igual que las cámaras de ionización, presentan un factor de Fano
distinto de cero.`,`En función al tipo de radiación al que van a ser expuestos, necesitan un
material adecuado para alcanzar equilibrio electrónico.`]},{id:"106",question:`El pequeño espacio entre los electrodos minimiza las
perturbaciones de la cavidad en el campo de radiación, esta
cualidad es especialmente importante en la dosimetría de haces de
electrones. ¿De qué tipo de detectores hablamos?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cámaras de ionización plano-paralelas.",incorrect_answers:["Cámaras de ionización cilíndricas.","Diodos semiconductores.","Detectores Geiger."]},{id:"107",question:`En un detector Geiger-Muller, el gas de “quenching” de su interior,
tiene, entre otras funciones, el objetivo de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Impedir la emisión de radiación Ultravioleta para evitar fenómenos de
avalancha.`,incorrect_answers:[`Aumentar la eficiencia del detector al mantener el volumen sensible del
detector a mayor presión.`,"Reducir los fenómenos de combinación que limitan la señal.","Todas son correctas."]},{id:"108",question:`Las verificaciones recomendadas a un electrómetro previo a su uso
son:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Estabilidad, repetibilidad y fugas.",incorrect_answers:["Fugas, repetibilidad y efecto tallo.","Repetibilidad, estabilidad y recombinación.","Integridad mecánica."]},{id:"109",question:"Un multímetro digital no invasivo está diseñado para estimar:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Tensión del tubo de RX.",incorrect_answers:["La energía promedio del haz emergente.","La corriente del filamento del tubo.","La carga eléctrica empleada en el disparo."]},{id:"110",question:`En un diodo tipo p, los responsables de la conductividad eléctrica
son:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Los portadores minoritarios de carga, en este caso electrones.",incorrect_answers:["Los portadores mayoritarios de carga, en este caso electrones.","Los portadores minoritarios de carga, en este caso huecos.","Los portadores mayoritarios de carga, en este caso huecos."]},{id:"111",question:`¿Cuál de las siguientes características NO SE CORRESPONDE con
las cámaras monitoras existentes en un acelerador convencional?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Suelen ser cámaras de ionización planas de superficie cuadrada.",incorrect_answers:[`La superficie de la cámara cubre todo el haz que limita el colimador
primario.`,"Informa al sistema de control de la cantidad de radiación del haz.","Informa al sistema de control de la distribución espacial del haz."]},{id:"112",question:`En las medidas realizadas con una cámara de ionización abierta para
la calibración de haces de radiación, para una determinada
exposición, la lectura de la cámara:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta conforme disminuye la temperatura o aumenta la presión.",incorrect_answers:["Aumenta conforme aumenta la temperatura o disminuye la presión.","No varía porque la masa de aire en la cavidad es constante.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"113",question:`En un Servicio de Radiofísica es preceptivo disponer de un patrón
local, se trata de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El conjunto cámara-electrómetro que ha sido calibrado en un Laboratorio
acreditado y por tanto consta de certificado de calibración.`,incorrect_answers:["La persona que dirige la instalación, también llamado Supervisor.","Cualquier cámara de ionización comprada en una empresa autorizada.",`El mejor dosímetro de que se disponga en el servicio, por lo general, el
más caro.`]},{id:"114",question:`Bajo un punto de vista metrológico, un certificado de calibración es
de plena garantía cuando señala, entre otras características, las
siguientes:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Valor del coeficiente de calibración o valor de la magnitud de interés
para unas condiciones específicas determinadas y el valor de la
incertidumbre asignada, señalando el factor de cobertura utilizado`,incorrect_answers:[`Aparece también la calibración de los equipos considerados accesorios,
como termómetro, barómetro`,`La fecha de calibración no tiene que aparecer, no aporta ninguna
información`,`El patrón nacional o internacional al que son trazables las medidas
realizadas con el patrón del laboratorio de calibración no es un dato
relevante`]},{id:"115",question:`La resolución en energía de un detector, se define como la
capacidad para distinguir:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Dos pulsos cuyas energías estén muy próximas; viéndose deteriorada
por el ruido estadístico`,incorrect_answers:[`Dos pulsos cuyas energías estén muy próximas; siendo su valor
independiente de las fuentes de ruido.`,`Dos eventos ionizantes que se encuentren muy próximos entre sí
espacialmente.`,"La anchura del pico a media altura (FWHM)."]},{id:"116",question:"Los dosímetros luminiscentes:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Son útiles en dosimetría postal, utilizándose en programas de auditorías
dosimétricas`,incorrect_answers:["Presentan la lectura instantánea, no es necesario ningún procesado","Presentan escasa resolución espacial","Pueden ser utilizados para la dosimetría de referencia"]},{id:"117",question:`La diferencia de potencial típica encargada de acelerar el pulso de
electrones del cañón antes de introducirlo en la guía de ondas es de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"100 KeV",incorrect_answers:["30 KeV","300 KeV","500 KeV"]},{id:"118",question:`En Medicina Nuclear, el 131I utilizado en terapia metabólica proviene
de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Fisión del 235U en un reactor nuclear.",incorrect_answers:["Acelerador de partículas cargadas.","Ciclotrón de uso médico.","Generador isotópico."]},{id:"119",question:`Un equipo que consiste en un campo magnético creado por una
corriente alterna de frecuencia entre 50 – 200 Hz, dónde los electrones
circulan en una cámara de vacío de forma toroidal, colocada en el
espacio entre dos polos magnéticos, es un:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Betatrón.",incorrect_answers:["Microtón.","Acelerador lineal.","Ciclotrón."]},{id:"120",question:`Los radionucleidos generados en un Ciclotrón son interesantes
porque:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Generalmente decaen por captura electrónica",incorrect_answers:["Tienen periodos de semidesintegración largos","Son económicos","Son fácilmente disponibles"]},{id:"121",question:`Al incidir un haz de electrones de energía E en un medio de número
atómico Z, la fracción de energía que se libera como fotones de
frenado:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta al aumentar E y al aumentar Z.",incorrect_answers:["Aumenta con Z y tiene una Emax = 1.2 MeV.","Disminuye al aumentar E y aumenta al aumentar Z.","Disminuye con E y con Z."]},{id:"122",question:`Los tipos de reacciones nucleares más utilizadas para la obtención de
radionucleidos son (p,n) y (d,n). Con respecto a estas indica la opción
FALSA.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`la reacción (d,n) da como resultado un radionucleido que mantiene el
número másico con respecto al nucleido bombardeado.`,incorrect_answers:[`la reacción (p,n) da como resultado un radionucleido que mantiene el
número másico con respecto al nucleido bombardeado.`,`la reacción (p,n) da como resultado un radionucleido que modifica el
número atómico con respecto al nucleido bombardeado.`,`la reacción (d,n) da como resultado un radionucleido que modifica el
número atómico con respecto al nucleido bombardeado.`]},{id:"123",question:"El Mo-99 se produce:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En reactores nucleares como un subproducto de fisión.",incorrect_answers:["En ciclotrones de uso médico, como producto de una reacción (p,n).",`En un generador, donde se encuentra en equilibrio con un radionucleido
padre.`,"En un acelerador lineal, bombardeando un material blanco con protones."]},{id:"124",question:`En cada pulso de microondas de un acelerador lineal de electrones
para uso médico proporciona una cantidad típica de electrones de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"104 e/ pulso.",incorrect_answers:["105 e/ pulso.","106 e/ pulso.","150 x 106 e/ pulso."]},{id:"125",question:`El ciclotrón se utiliza habitualmente para acelerar protones y otras
partículas pesadas, sin embargo, no es práctico para acelerar
electrones debido:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`A la variación de masa por efectos relativistas que se produciría en el
proceso de aceleración, incluso a energías relativamente bajas.`,incorrect_answers:[`A la alteración de la órbita circular por el campo eléctrico producido en
el interior de los dos electrodos semicirculares del ciclotrón`,`A que en un ciclotrón solo se pueden acelerar partículas con carga
positiva debido a la orientación del campo magnético aplicado`,`A que la masa de un electrón es mucho menor que la de un protón y el
espacio de separación entre los electrodos es demasiado pequeño para
acelerarlos adecuadamente`]},{id:"126",question:`Los aceleradores lineales de uso médico, tienen un “klystron” con
una potencia de pico típica de unos:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"7 MW.",incorrect_answers:["1 MW.","2 MW.","12 MW"]},{id:"127",question:`En un acelerador lineal de electrones para uso clínico, respecto al
funcionamiento del magnetrón, cuál de las siguientes afirmaciones es
correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Funciona como un oscilador que genera pulsos de microondas de varios
microsegundos de duración.`,incorrect_answers:["Genera del orden de 10000 pulsos de microondas por segundo.",`Se aplica un campo magnético pulsado perpendicular a las cavidades
resonantes.`,`Contiene un electrodo central y un cátodo exterior con cavidades
resonantes.`]},{id:"128",question:`¿Qué elemento no forma parte de un acelerador lineal de
electrones?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"“Generador de “Van de Graff””.",incorrect_answers:["“Klystron”.","“Thyratron”.","“Bending magnet”."]},{id:"129",question:`En un acelerador convencional, ¿cuál de las siguientes
características no se corresponde con las cámaras monitoras
existentes?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Suelen ser cámaras de ionización planas de superficie cuadrada.",incorrect_answers:[`La superficie de la cámara cubre todo el haz que limita el colimador
primario.`,"Informa al sistema de control de la cantidad de radiación del haz.","Informa al sistema de control de la distribución espacial del haz."]},{id:"130",question:`En las unidades de Radioterapia Intraoperatoria mediante
aceleradores lineales móviles, indica la respuesta incorrecta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"No se utilizan energías, en haces de electrones, de más de 10 MeV.",incorrect_answers:[`Por lo general se utilizan para la administración de radioterapia
intraoperatoria en una única sesión.`,`Es necesario verificar la linealidad de la dosis con periodicidad mínima
anual.`,`Pueden no requerir blindajes especiales de quirófano en función de la
carga de trabajo`]},{id:"131",question:`En un acelerador lineal de electrones de uso médico, en la generación
de RX, para asegurar una producción adecuada de radiación de
frenado: ¿cuál de las afirmaciones es correcta?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se necesita una tasa de fluencia de electrones del orden de 100 veces
superior que en la modalidad de tratamiento con electrones.`,incorrect_answers:[`Se necesita una tasa de fluencia de electrones del orden de 10 veces
superior que en la modalidad de tratamiento con electrones.`,`Se necesita una tasa de fluencia de electrones del orden de 1000 veces
superior que en la modalidad de tratamiento con electrones.`,`Se necesita una tasa de fluencia de electrones del mismo orden que la
requerida en la modalidad de tratamiento con electrones`]},{id:"132",question:"En un acelerador lineal de uso clínico, una estructura auxiliar es el:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Modulador: suministra y modula los impulsos de alta tensión al cañón y al
klystron de una forma sincrónica`,incorrect_answers:[`Control automático de frecuencia: una bomba iónica provee a la
estructura de aceleración y al cañón de electrones un grado de vacío
adecuado`,`Sistema de vacío: por ellas circula una intensidad de corriente continua
que crean un campo magnético capaz de corregir la focalización del haz
de electrones`,`Bobinas focalizadoras: tiene como finalidad obtener una información
fiable sobre las condiciones de resonancia en las cavidades`]},{id:"133",question:`En un acelerador lineal que pueda generar haces de fotones y
electrones, para una misma tasa de dosis, la corriente de electrones
en la guía aceleradora cuando opera en modo fotones:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es dos o tres órdenes de magnitud mayor que en modo electrones",incorrect_answers:["Es siempre menor que en modo electrones","es un orden de magnitud mayor que en modo electrones",`Puede ser mayor o menor que en modo electrones dependiendo de la
energía`]},{id:"134",question:`En los aceleradores lineales de electrones con cuña motorizada, el
gradiente de fluencia en la dirección de la cuña se consigue:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Interponiendo una cuña física en la trayectoria del haz.",incorrect_answers:["Abriendo una de las mordazas o diafragmas durante la irradiación.","Cerrando una de las mordazas o diafragmas durante la irradiación.","Moviendo las láminas del colimador durante la irradiación."]},{id:"135",question:`La energía de los positrones emitidos por el 18F utilizado en PET es
de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"0.64 MeV.",incorrect_answers:["3.4 MeV.","511 keV.","1.2 MeV."]},{id:"136",question:`¿Cuál es la energía media de los fotones emitidos por una fuente de
192Ir utilizada en HDR?. Indica el valor más próximo:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"350 keV",incorrect_answers:["1252.9 keV","661.6 keV","93 keV."]},{id:"137",question:`El radium (226Ra), isótopo radiactivo muy utilizado en los inicios de
lastécnicas radioterápicas, es uno de los radionúclidos de una cadena
de desintegración natural cuyo origen es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"238Uranio",incorrect_answers:["234Th","238Pu","234Ac"]},{id:"138",question:"Son radionucleidos producidos en un reactor nuclear:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"P-32: S-32(n,p)P-32",incorrect_answers:["F-18: O-18(p,n)F-18","Tc-99m","U-238"]},{id:"139",question:`En Medicina Nuclear, uno de los siguientes radioisótopos de uso
clínico, no se produce en un ciclotrón:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"131I",incorrect_answers:["201Tl","11C","18F"]},{id:"140",question:`El periodo ideal de un radionúclido para su administración interna
con fines diagnósticos es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Una o dos veces el tiempo de captación.",incorrect_answers:["Menor que el tiempo de captación.","Al menos 3 veces el tiempo de captación.","Varios días."]},{id:"141",question:"Los protones que se aceleran en un ciclotrón proviene de:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La ionización del hidrógeno.",incorrect_answers:["Una fuente radiactiva emisora de protones.","Una reacción nuclear.","Un filamento incandescente."]},{id:"142",question:`El Periodo ideal de un Radionucleido, para ser administrado
internamente con fines diagnósticos es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Una o dos veces el tiempo de captación",incorrect_answers:["Tan corto como sea posible.","Varios días.","De pocos días a pocos meses."]},{id:"143",question:`En una unidad de Cobalto, hay una fuente encapsulada de 60Co, de
esta se aprovecha la emisión de los fotones que resultan de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La emisión de una partícula beta- para decaer a Ni-60, a la que sigue la
emisión sucesiva de dos fotones.`,incorrect_answers:[`La emisión de una partícula beta+ para decaer a Ni-60, a la que sigue la
emisión sucesiva de dos fotones.`,`La emisión de una partícula beta+ para decaer a Cu-60, a la que sigue la
emisión sucesiva de dos fotones.`,`La emisión de una partícula beta- para decaer a Fe-60, a la que sigue la
emisión sucesiva de dos fotones.`]},{id:"144",question:`¿Por qué resultan de mayor interés los neutrones térmicos en la
producción de radioisótopos de uso clínico?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Porque mejoran la sección eficaz de la reacción respecto a los neutrones
rápidos`,incorrect_answers:[`Porque la energía umbral de aparición de la reacción es inferior que con
los neutrones rápidos.`,`Porque resultan más fáciles de manejar desde el punto de vista de la
protección Radiológica.`,"Porque generan menos residuos radiactivos que los neutrones rápidos"]},{id:"145",question:`¿Cuál de los siguientes radionúclidos se usa tanto para terapia como
para diagnóstico en medicina nuclear?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"131I.",incorrect_answers:["123I.","90Y.","32P."]},{id:"146",question:"Son radionucleidos de uso hospitalario producidos en un ciclotrón:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"18F: 18O (p,n) 18F",incorrect_answers:["32P: 32S (n,p) 32P","99mTc","238U"]},{id:"147",question:"¿Cuáles son las formas de desintegración del 192Ir?:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Desintegración β-, radiación gamma y captura electrónica.",incorrect_answers:["Desintegración β-, radiación gamma.","Radiación gamma y captura electrónica.","Radiación gamma."]},{id:"148",question:"Un generador de radioisótopos consiste en:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Un compuesto original de semivida prolongada y un derivado de
semivida más corta.`,incorrect_answers:[`Un compuesto original con alta actividad específica y un derivado de
semivida larga.`,`Un compuesto original con baja actividad específica y un derivado de
semivida corta.`,`Un compuesto original de semivida prolongada y un derivado de
semivida más larga.`]},{id:"149",question:"El periodo de semidesintegración del Tc-99m es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna de las anteriores es correcta.",incorrect_answers:["109.7 minutos.","6.05 días.","8.01 días."]},{id:"150",question:`En el proceso de desintegración del 60Co, decayendo a 60Ni, ¿qué
partículas se emiten?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un electrón y dos rayos gamma de 1.17 MeV y 1.33 MeV",incorrect_answers:["Un rayo gamma de 1.25 MeV.","Un electrón y dos rayos gamma de 1.25 MeV y 1.17 MeV.","Un electrón y un rayo gamma de 1.33 MeV."]},{id:"151",question:"El 99Mo se obtiene mediante:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Activación neutrónica del 98Mo",incorrect_answers:["Transición isomerica del 98Mo metaestable","Fisión del Uranio o del Plutonio","Irradiación con neutrones rápidos del 98Mo"]},{id:"152",question:"La energía máxima de emisión ß+ del 18F es del orden de:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"690 keV.",incorrect_answers:["960 keV.","0.5 keV.","1190 keV."]},{id:"153",question:`Utilizando un aplicador oftálmico de 90Sr, para el tratamiento se
utiliza:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La radiación ß- de 2.27 MeV del 90Y",incorrect_answers:["La radiación ß- de 0.54 MeV del 90Sr","La radiación ß- de 2.27 MeV del 90Sr","La radiación ß- de 0.54 MeV del 90Y"]},{id:"154",question:`Las fuentes encapsuladas de 125I, son utilizadas en los implantes
permanentes de próstata. Indicar la energía media, más próxima, de
los fotones emitidos:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"0.028 MeV",incorrect_answers:["0.3 MeV","380 keV","21 KeV"]},{id:"155",question:`En tejido biológico, un haz de 9 MeV de electrones pierde la mayor
parte de su energía mediante:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ionización.",incorrect_answers:["Radiación de frenado.","Colisiones con el núcleo.","Efecto Compton."]},{id:"156",question:`¿Cuál es la dependencia del número de electrones retrodispersados
con la energía del haz incidente y con el número atómico del material
dispersor?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Disminuye con Z y con la energía.",incorrect_answers:["Disminuye con Z y aumenta con la energía.","Aumenta con Z y con la energía.","Aumenta con Z y disminuye con la energía."]},{id:"157",question:"La radiación de frenado se produce:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Las respuestas a) y c) son correctas.",incorrect_answers:["Siempre que una partícula cargada cambia su trayectoria.","Sólo si interacciona un electrón con el núcleo.",`En forma de fotones con una distribución continua de energía y energía
máxima igual a la de las partículas cargadas iniciales.`]},{id:"158",question:"La dispersión Compton es un proceso:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Incoherente e inelástico.",incorrect_answers:["Coherente e inelástico.","Incoherente y elástico.","Coherente y elástico."]},{id:"159",question:"La diferencia entre la radiación Gamma y radiación X es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los rayos gamma se originan en el núcleo de átomos y el origen de los
rayos X es extranuclear.`,incorrect_answers:["Los rayos X son ondas electromagnéticas y los rayos gamma no.","Los rayos X están formados por partículas y los rayos gamma no.","Los rayos X tienen menor energía que los rayos gamma."]},{id:"160",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los electrones Compton tienen un mayor rango en materiales de baja
densidad comparado con el agua.`,incorrect_answers:[`Se produce una pérdida de equilibrio electrónico en pequeños tamaños de
campo`,`Se pierde el equilibrio electrónico cuando el rango de los electrones
Compón generados es igual o mayor que la mitad del tamaño del campo
irradiado`,`La pérdida de equilibrio electrónico para un tamaño de campo tiene lugar
con independencia de la presencia de tejido de baja densidad`]},{id:"161",question:`En materiales monoatómicos, la sección eficaz total de interacción
para el efecto fotoeléctrico, en función del número atómico y de la
energía de los fotones:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta rápidamente al crecer el número atómico y disminuir la energía.",incorrect_answers:[`Disminuye rápidamente al crecer el número atómico y disminuir la
energía.`,`Permanece casi constante excepto en los bordes de absorción, donde
aumenta abruptamente.`,`Permanece casi constante respecto a la energía, pero disminuye
proporcionalmente al número atómico.`]},{id:"162",question:"La radiación dispersa no afecta a:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El kerma del haz primario.",incorrect_answers:["La dosis recibida por el paciente.","La calidad de la imagen obtenida.","La dosis recibida por un trabajador expuesto."]},{id:"163",question:`En la absorción fotoeléctrica en un medio material, para un haz
monoenergético de fotones cuya energía es superior al pico K, la
sección eficaz es aproximadamente:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Inversamente proporcional al cubo de la energía del fotón.",incorrect_answers:["Inversamente proporcional a la energía del fotón.","Directamente proporcional a la energía del fotón.","Directamente proporcional al cubo de la energía del fotón."]},{id:"164",question:`Para que en un haz de fotones de megavoltaje, se pueda considerar
que existe equilibrio electrónico completo hay que suponer que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La atenuación del haz de fotones es despreciable en la región de interés.",incorrect_answers:["El Kerma de colisión es igual al Kerma de radiación","El Kerma de colisión es mayor al Kerma de radiación","El Kerma de colisión es menor al Kerma de radiación"]},{id:"165",question:`Respecto a las curvas de porcentaje de dosis absorbida en
profundidad de un haz de fotones, señale la afirmación correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta la energía
del haz de fotones.`,incorrect_answers:["No presenta zona de equilibrio electrónico (buildup).",`La dosis absorbida en superficie es independiente de la energía del haz de
radiación.`,`La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta el tamaño de
campo de radiación.`]},{id:"166",question:`¿Cuál de los siguientes tipos de radiación produce mayor número de
ionizaciones para una misma dosis de 1 Gy?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Todas la misma.",incorrect_answers:["Fotones.","Protones.","Iones de Ca-12."]},{id:"167",question:`La teoría de la cavidad de Bragg-Gray expresada como Dm=Dg * sm,g ,
relaciona:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La dosis absorbida en el gas de la cavidad con la dosis absorbida en el
medio en que se encuentra inmersa, en la cercanía de dicha cavidad, a
través de la razón de poderes de frenado másicos medio-gas de la cavidad.`,incorrect_answers:[`La dosis absoluta en el gas de la cavidad con la dosis absoluta en el
exterior próximo a la cavidad, a través de la razón de poderes de frenado
másicos material de las paredes-gas de la cavidad.`,`La dosis relativa en el medio de inmersión cerca de la cavidad respecto de
la dosis absoluta en el gas de la cavidad, a través del factor de poder de
frenado másico de Spencer-Attix.`,`La dosis absorbida en el gas de la cavidad con la dosis absorbida en el
material de las paredes de la misma a través de los de poderes de frenado
en la cavidad corregidos al medio.`]},{id:"168",question:`Para obtener una curva de rendimiento de dosis de un haz de
electrones ¿se pueden aplicar directamente los valores de ionización
de la cámara?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No, debido a que los valores de la razón de poderes de frenado agua/aire
varían rápidamente con la profundidad`,incorrect_answers:[`Sí, debido a que los valores de la razón de poderes de frenado agua/aire se
mantiene prácticamente constante con la profundidad en un haz de
electrones`,"Sí, pero únicamente a profundidades donde existe equilibrio electrónico","Sí, debido a la linealidad existente entre ionización y dosis"]},{id:"169",question:`Respecto a los haces de alta energía utilizados en radioterapia, señale
la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La influencia del tamaño de campo en el valor del pdd es menor en haces
de mayor energía.`,incorrect_answers:["El rendimiento en profundidad disminuye con el tamaño del campo.","El rendimiento en profundidad no depende de la calidad del haz.","Todas las respuestas son incorrectas."]},{id:"170",question:"Los haces de electrones utilizados en terapia se caracterizan porque:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Su energía media (E) varía con la profundidad, descendiendo
aproximadamente 2 MeV cm-1, de tal forma que el alcance práctico Rp
suele ser del orden de la mitad de la energía del haz.`,incorrect_answers:[`Su energía media (E) varia con la profundidad descendiendo
aproximadamente 1 MeV cm-1, de tal forma que el alcance práctico Rp
suele ser del mismo orden que la energía del haz.`,`Su energía media (E) varia muy poco con la profundidad, de tal forma
que el alcance práctico Rp suele ser del orden del doble que la energía del
haz.`,"Ninguna de las afirmaciones anteriores es correcta"]},{id:"171",question:`En la dosimetría de haces de terapia con cámaras cilíndricas, la
corrección del punto efectivo de medida, se debe a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La no isotropía del haz de radiación",incorrect_answers:["La incertidumbre asociada al posicionamiento de la cámara","La consideración del espesor de las paredes de la cámara","La perturbación producida al insertar la cámara en el medio"]},{id:"172",question:`En un haz de electrones, al medir el rendimiento de dosis en
profundidad, Cuál de las siguientes afirmaciones no es correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El incremento del tamaño de campo producirá un PDD con una cola más
alta que en el caso de un campo pequeño.`,incorrect_answers:[`La medición con diodo implica no tener que corregir por la variación de
poderes de frenado con la profundidad.`,`El incremento de tamaño de campo lleva aparejado una cola más baja que
en el caso de un campo pequeño.`,`No se recomienda medir el PDD con una cámara cilíndrica para bajas
energías.`]},{id:"173",question:`Respecto a las curvas de porcentaje de dosis absorbida en
profundidad de un haz de fotones, señale la afirmación correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta la energía del
haz de fotones.`,incorrect_answers:["No presenta zona de equilibrio electrónico (buildup).",`La dosis absorbida en superficie es independiente de la energía del haz de
radiación.`,`La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta el tamaño de
campo de radiación.`]},{id:"174",question:`Las cuñas dinámicas empleadas en los aceleradores de electrones de
uso médico:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No modifican prácticamente el porcentaje de dosis en profundidad en el
eje central.`,incorrect_answers:[`Modifican sensiblemente el porcentaje de dosis en profundidad en el eje
central.`,`No son adecuadas para compensar la oblicuidad de los haces con respecto
de la superficie del paciente.`,`El factor de cuña no depende del tamaño de campo en la dirección del
movimiento del colimador.`]},{id:"175",question:`Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para los haces de fotones
utilizados en radioterapia externa, se dan condiciones de haz
estrecho cuando:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Exista pérdida de equilibrio electrónico lateral en el eje del campo.",incorrect_answers:[`El tamaño de campo en cualquiera de sus ejes, definido como la anchura a
mitad de altura (FWHM) a la profundidad de medida, sea menor de 3 cm.`,`Se dan estas tres condiciones: pérdida de equilibrio electrónico lateral en
el eje; oclusión parcial de la fuente primaria por el sistema de colimación;
tamaño del detector similar o mayor que el tamaño de campo.`,"El volumen del detector es mayor de 0,125 cm3."]},{id:"176",question:`Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, en dosimetría de electrones
sobre maniquí plástico. Si disponemos de un maniquí de PMMA con
densidad 𝝆𝒑𝒍 [g/cm3] y un factor de escala en profundidad 𝒄𝒑𝒍. ¿cuál
sería la expresión de la profundidad en este maniquí, 𝒁𝒑𝒍,
equivalente a la profundidad en agua 𝒁𝒘, si ambas profundidades
están expresadas en g/cm2?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Zpl = Zw / 𝑐pl .",incorrect_answers:["Zpl = Zw / (𝜌w x 𝑐pl).","Zpl = Zw x 𝑐pl / 𝜌pl .","Zpl = Zw x 𝑐pl ."]},{id:"177",question:`Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para fotones de alta
energía, en la medida del índice de calidad del haz, ¿cuáles de las
siguientes afirmaciones no forman parte de las condiciones de referencia?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Distancia foco superficie, SSD, igual a 100 cm.",incorrect_answers:["Profundidad de medida 20 g/cm2 y 10 g/cm2.","Tamaño de campo 10 x 10 en el punto de medida.","Todas son condiciones de referencia."]},{id:"178",question:`Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para la dosimetría de haces
de electrones de alta energía, ¿cuál es la expresión de la profundidad
de referencia recomendada? (Rx es la profundidad en [g/cm2] al
x(%) el máximo):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Zref = 0.6 R50 – 0.1.",incorrect_answers:["Zref = 0.5 R80 – 0.1.","Zref = 0.5 R50 – 0.1.","Zref = 0.6 R80 – 0.1."]},{id:"179",question:`Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, el parámetro empleado
para describir la calidad de los haces de fotones de alta energía es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El TPR20,10.",incorrect_answers:["El valor del PDD a la profundidad de 10 cm.","La profundidad a la que el PDD alcanza el 80%.","El TPR10,10."]},{id:"180",question:`Las condiciones de referencia para determinar la dosis absorbida en
agua para un haz de fotones recomendada por el protocolo TRS-398
son, entre otras:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cámara cilíndrica, medio agua y profundidad de 10 cm.",incorrect_answers:["Cámara cilíndrica, medio plástico y profundidad de 10 cm.","Cámara plano-paralela, medio agua y profundidad de 10 cm.","Cámara cilíndrica, medio agua y profundidad del máximo."]},{id:"181",question:"El nivel de acción:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Una vez sobrepasado, permite asegurar razonablemente que se está en
presencia de una anomalía y, en consecuencia, en la situación de tomar una
decisión`,incorrect_answers:[`Puede ser comparable con el intervalo de tolerancia de un nivel de
referencia de una característica funcional, de operación o dosimétrica de
un equipo, sistema o unidad generadora de radiación`,`Es la diferencia entre el valor obtenido en una medición y el valor
verdadero del mensurando`,`Es comparable a las incertidumbres de medida habituales del campo o área
de actuaciones`]},{id:"182",question:`Según el documento TRS-398 de la IAEA, para un haz de electrones
en alta energía, la profundidad de referencia para la determinación
de la dosis absorbida en agua, se obtiene como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"0,6*R50-0,1 g/cm2.",incorrect_answers:["La profundidad del máximo de dosis.","La mitad de la profundidad R80.","La profundidad R80"]},{id:"183",question:`Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para fotones de alta energía
producidos por aceleradores de uso clínico. ¿Mediante qué relación
puede obtenerse la TPR20,10 a partir de datos de porcentaje de dosis
en profundidad, PDD? (PDD obtenido para un tamaño de campo de
10 cm × 10 cm, DFS de 100 cm):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"TPR20,10 = 1,2661 PDD20,10 – 0,0595",incorrect_answers:["TPR20,10 = –0,7898 + 0,0329 PDD20,10 – 0,000166 (PDD20,10)2","TPR20,10 = 1,2661 PDD10 – 0,0595","TPR20,10 = –0,7898 + 0,0329 PDD10 – 0,000166 PDD10"]},{id:"184",question:`Según indica el TRS-398 de la IAEA, el medio de referencia para la
medida de dosis absorbida tanto en haces de fotones como de
electrones, será:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se recomienda agua, pero se pueden emplear determinados tipos de
plástico para haces de electrones con una calidad R50<4g/cm2.`,incorrect_answers:[`Exclusivamente el agua. El uso de cualquier tipo de plásticos queda
prohibido.`,`Para haces de fotones se recomienda el agua, agua sólida, agua virtual y
agua plástica. Además, PMMA y poliestileno para haces de electrones.`,`Se recomienda agua sólida, aunque se permite usar agua líquida en
determinadas circunstancias.`]},{id:"185",question:`Si al medir con un activímetro queremos cancelar electrónicamente
la lectura de la radiación ambiental, indique la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Debemos hacer un ajuste del fondo.",incorrect_answers:["Debemos hacer un ajuste del “cero”.",`Debemos resetear el equipo y lo reiniciaremos en la sala donde vayamos a
realizar las medidas, para que tenga en cuenta el fondo ambiental.`,"Es imposible cancelar electrónicamente la lectura de radiación ambiental."]},{id:"186",question:`¿Cuál es la magnitud más utilizada internacionalmente en la
especificación de las fuentes radiactivas?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se utiliza fundamentalmente Tasa de Exposición Nominal (X) o la Tasa
de Kerma de Referencia en Aire (K), ya que dichas magnitudes presentan
varias ventajas, al contemplar el efecto del filtrado y autoabsorción en el
plano meridiano y no lleva asociado ningún error en la constante de tasa,
y además son cantidades directamente medibles.`,incorrect_answers:["Actividad aparente o equivalente de una fuente Aa.","Miligramos de radio equivalente Mequ, expresado en mRaeq.","Cualquiera de las magnitudes anteriores."]},{id:"187",question:"En medicina nuclear, los activímetros utilizados son:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cámaras de ionización estancas",incorrect_answers:["Centelleadores líquidos","Dosímetros terminuminiscente de gran dimensión","Detectores de semiconductor de germanio"]},{id:"188",question:"En la verificación de la calibración de una fuente de alta tasa:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se pueden emplear cámaras cilíndricas cámaras pozo",incorrect_answers:["Siempre se utiliza una cámara pozo.","Vienen calibradas con certificado oficial no es necesario calibrarlas.","Siempre se emplea una cámara cilíndrica."]},{id:"189",question:`De acuerdo con la legislación vigente, el poseedor de una fuente
radiactiva encapsulada de alta actividad verificará la presencia y el
buen estado aparente de la fuente con periodicidad:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mensual.",incorrect_answers:[`Solo durante la recepción de la fuente, antes de cumplimentar la hoja de
inventario.`,"Solo en la recepción y devolución de la fuente.","Anual."]},{id:"190",question:`La dosis producida por una fuente radiactiva decrece a medida que
nos alejamos siguiendo la ley del inverso del cuadrado de la
distancia, para que se cumpla esta ley es necesario y suficiente que la
fuente sea:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Puntual e isótropa, la absorción de la radiación entre la fuente y el punto
sea despreciable.`,incorrect_answers:["Finita la absorción de la radiación entre la fuente y el punto sea nula.","Puntual e isótropa.","Puntual e isótropa el espectro de radiación de la fuente monoenergético."]},{id:"191",question:`Con las fuentes de 192Ir, utilizadas en los tratamientos de
braquiterapía de alta tasa (HDR), se cumple que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La tasa de dosis a 1 cm de la fuente puede ser superior a 10 G h-1",incorrect_answers:["La tasa de dosis a 1 cm de la fuente siempre es inferior a 5 G h-1.","Las actividades de las fuentes suelen estar entre 15-30 Ci.",`Por debajo de 12 Ci, una fuente no puede considerarse apropiada para
tratamientos de HDR.`]},{id:"192",question:`Según la guía 5.3 del CSN, en el control de hermeticidad de las
fuentes radiactivas encapsuladas, se debe utilizar:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un instrumento de medida con límite de detección no superior a 3.7 Bq.",incorrect_answers:["Una cámara de ionización tipo pozo.","Un detector de centelleo con nivel de detección menor o igual a 370 Bq.","Un activímetro del tipo utilizado en Medicina Nuclear."]},{id:"193",question:`¿A qué nos referimos al hablar de Trazabilidad Secundaria de una
fuente radiactiva?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se establece cuando una fuente se calibra por comparación con otra
fuente de igual diseño similar TKRA, la cual a su vez tiene una
trazabilidad directa.`,incorrect_answers:[`Se establece cuando una fuente radiactiva ha sido calibrada en un
laboratorio secundario de calibración.`,`Se establece al considerar como único estándar o patrón la calibración del
certificado del suministrador.`,`Se establece cuando una fuente se calibra por comparación con otra
fuente de igual diseño similar TKRA, la cual a su vez tiene una
trazabilidad directa.`]},{id:"194",question:`En un detector de pozo utilizado en las verificaciones de fuentes
radiactivas utilizadas en Braquiterapía, la corriente de fuga debe
evaluarse:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Previo al uso del detector en las medidas de verificación de la fuente.",incorrect_answers:["Mensualmente.","Semanalmente.","En frio, nada más aplicarse tención al detector."]},{id:"195",question:`En la producción de rayos X a partir del efecto “Bremstralung” se
define la eficiencia de producción como la relación entre la energía
producida en forma de rayos X y la energía depositada por los
electrones. en un tubo con ánodo de Wolframio (Z=74) operando a
20 KV, la eficiencia de producción de rayos X será de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"1.332 * 10-3",incorrect_answers:["1.131 * 10-3","0.0986","0.0122"]},{id:"196",question:"La energía de los rayos X característicos del Tungsteno está entre:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"57.4 keV y 69.5 keV",incorrect_answers:["18.4 keV y 34.5 keV.","99.4 keV y 124.5 keV","124.4 keV y 155.5 keV"]},{id:"197",question:"La energía efectiva de un haz de rayos X:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es siempre inferior al kVp.",incorrect_answers:["No se ve afectada por la filtración añadida.","Es proporcional al mA.","Es proporcional al número atómico del ánodo."]},{id:"198",question:`Un haz de rayos X tiene una cama hemireductora de 3 mm de Al. El
haz de fotones tiene una energía equivalente de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Alrededor de 35 keV.",incorrect_answers:["Depende del kV aplicado.","Alrededor de 80 keV.","Todas son incorrectas."]},{id:"199",question:`La energía de la radiación característica emitida por un tubo de RX
en la producción de imágenes:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es independiente del tipo de generador utilizado.",incorrect_answers:["Depende del blindaje del tubo.","Disminuye al aumentar el número Z del material del blanco.","Depende de la corriente del tubo (mA)."]},{id:"200",question:`¿Cuál es la relación entre las exposiciones producidas por dos haces
de RX de 80 kVp y 60 kVp para las mismas condiciones de corriente
(mA) y tiempo (s)?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"1.78",incorrect_answers:["1.54","2.37","2.05"]},{id:"201",question:`En el espectro continuo teórico de energía de un blanco grueso en un
equipo de Rx, la energía total emitida depende aproximadamente:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Del cuadrado de la tensión máxima, del número atómico del blanco del
número de electrones que han incidido sobre él.`,incorrect_answers:[`Del cuadrado de la tensión máxima, del cubo del número atómico del
blanco del número de electrones que han incidido sobre él.`,`De la raíz cuadrada de la tensión máxima, del número atómico del blanco
del número de electrones que han incidido sobre él.`,`De la tensión máxima, del cuadrado del número atómico del blanco del
número de electrones que han incidido sobre él.`]},{id:"202",question:"El colimador en un equipo de rayos X, tiene la función de:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Limitar el tamaño del haz de radiación primario.",incorrect_answers:["Reducir la radiación de fuga.","Incrementar la dureza del haz.","Eliminar la radiación dispersa"]},{id:"203",question:"La energía de los rayos X característicos del Molibdeno está entre:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"17 keV y 20 keV.",incorrect_answers:["90 keV y 125 keV","65 keV y 80 keV","124 keV y 155 keV"]},{id:"204",question:`¿Cuál es el tipo de radiación que NO se asocia a la producción de
imágenes en un equipo de rayos X?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Radiación gamma",incorrect_answers:["Radiación de frenado","Radiación de fuga.","Radiación característica."]},{id:"205",question:`Se realiza en un disparo con 85 KV en un equipo de Rayos X con el
Índice de Exposición calibrado con EI=100xK obteniendo un IE
de 150. Si El Kerma en aire en el receptor de imagen es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Desconocido a priori",incorrect_answers:["1.5 μGy","1.5 μGy en condiciones RQR3","1.5 μGy en condiciones RQR 5"]},{id:"206",question:`El contraste local de una placa radiográfica en la que los valores
promedio de píxel de fondo y objeto, son 250 y 200 es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"0.8",incorrect_answers:["5","1,2","1.25"]},{id:"207",question:`Una diferencia fundamental entre la fluoroscopia y la radiografía es
que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La Tasa de fluencia de Rayos X es mucho menor en la fluoroscopia que en
la radiografía`,incorrect_answers:["La Dosis al paciente con la fluoroscopia es mayor que con la radiografía","La Dosis al paciente con la fluoroscopia es menor que con la radiografía",`El contraste en las imágenes de fluoroscopia es mayor que en las
radiográficas`]},{id:"208",question:`En la radiología por captura indirecta utilizando intensificadores de
imagen CCD:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El tamaño habitual de un CCD suele ser de 1-2 cm",incorrect_answers:["Los CCD están elaborados a partir de un fósforo de Ics","Los CCD tienen una respuesta baja para RX de baja intensidad","Tienen como ventaja que los CCD no son sensibles a la luz"]},{id:"209",question:`¿Cuál es la frecuencia de Nyquist de un sistema de imagen digital
cuyo tamaño de píxel es 100 μ?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"5 pl/mm",incorrect_answers:["10 pl/mm","20 pl/mm","2.5 pl/mm"]},{id:"210",question:"El IE, independientemente del fabricante considerado, depende de:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La distancia Foco-detector",incorrect_answers:["El tiempo de disparo","La orientación del tubo","La posición del detector"]},{id:"211",question:"El Control automático de dosis es obligatorio",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En los equipos de radioscopia",incorrect_answers:["En los equipos de radiología directa","Sólo en los equipos de radiología intervencionista","Sólo en los equipos portátiles"]},{id:"212",question:`El Producto Dosis x Área (PDA) de un equipo de radiología
convencional`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es independiente de la distancia entre el colimador del haz de Rayos X y el
paciente`,incorrect_answers:[`Se determina a una distancia de 45 cm desde el colimador del haz de
Rayos X`,"Sólo puede ser usado en fluoroscopia",`Se define como el producto de la dosis absorbida en agua y el área del
campo de rayos X`]},{id:"213",question:`En Control Automático de Exposición en adquisición de imagen,
¿qué permite la técnica de cero puntos?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Que no se seleccione ningún parámetro.",incorrect_answers:["Ajustar manualmente la exposición",`Utilizar una dosis máxima de radiación para obtener imágenes de alta
calidad.`,"Utilizar un solo valor de exposición para todas las situaciones clínicas"]},{id:"214",question:`Utilizando una técnica de 80 KVp y 120 mAS, se ha obtenido una
tasa de dosis de 82 μGy/min. Si la carga de trabajo de esa Sala es
de 450 mAmin/sem:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se superaría los límites establecidos para un trabajador no expuesto en esa
Sala`,incorrect_answers:["Es imposible que un equipo de Rayos X tenga ese rendimiento","No se necesitan blindajes estructurales en esa Sala",`No se superaría los límites establecidos para un trabajador no expuesto en
esa Sala si se limitara la carga de trabajo a 300 mAmin/sem`]},{id:"215",question:"En el espectro de rayos X característicos del molibdeno:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los picos del espectro característico del molibdeno son más adecuados
para tejidos densos como el hueso.`,incorrect_answers:[`Los picos del espectro característico del molibdeno tienen una mayor
energía que los de tungsteno.`,`Los picos del espectro característico del molibdeno son menos intensos
que los de tungsteno.`,`Los picos del espectro característico de tungsteno se utilizan
exclusivamente en la radiografía dental.`]},{id:"216",question:`Los picos correspondientes al espectro continuo del Molibdeno
corresponden a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La Serie K",incorrect_answers:["La Serie L","La Serie M","1 a la Serie K, y el otro a la serie L"]},{id:"217",question:"En una rejilla antidifusora, se define el índice de rejilla como:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La altura de la rejilla dividida entre el ancho del material intermedio",incorrect_answers:[`El cociente entre el ancho del material intermedio y el espesor de los
septos radioopacos`,"La altura de la rejilla dividida entre el espesor de los septos radiooopacos","El porcentaje de absorción de radiación de la rejilla"]},{id:"218",question:"La filtración añadida a los equipos de rayos X para diagnóstico:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es necesaria para disminuir los fotones de baja energía.",incorrect_answers:["Tiene que ser superior a 2 mm de Cu","Siempre tiene que ser menor que la filtración inherente",`Tiene como efecto secundario es disminuir el endurecimiento del espectro
continuo`]},{id:"219",question:"La corriente de filamento en un tubo de rayos X:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es siempre mayor que la corriente del tubo.",incorrect_answers:["En algunos casos puede ser superior a la corriente del tubo","Tiene una intensidad que puede provocar la anulación del efecto talón","También se denomina corriente del tubo de Rayos X"]},{id:"220",question:`En la rectificación de la tensión suministrada al tubo de Rayos x se
produce un rizado en la onda eléctrica que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Al aumentar, eleva la Dosis de radiación recibida por el paciente",incorrect_answers:["Aumenta en los generadores de alta frecuencia","Aumenta en los generadores monofásicos","Desaparece con la rectificación de media onda"]},{id:"221",question:`¿Cuál es la función principal del factor de rejilla en una rejilla
antidifusora de un equipo de rayos X, y cómo afecta la calidad de
la imagen radiográfica?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El factor de rejilla disminuye la dispersión de rayos X no deseados y
mejora la nitidez de la imagen.`,incorrect_answers:["El factor de rejilla mejora la penetración de los rayos X en el paciente.",`El factor de rejilla reduce la dosis de radiación necesaria para la
exposición.`,`El factor de rejilla aumenta la exposición a la radiación del paciente sin
ningún beneficio para la calidad de la imagen.`]},{id:"222",question:"El foco fino de un tubo de Rayos X:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Concentra calor en un área muy reducida lo que puede reducir la vida útil
del tubo`,incorrect_answers:["Tiene un tamaño igual a la mitad de la del foco grueso","Es más largo, y menos ancho que el Foco grueso","Se utiliza preferentemente al Foco Grueso al producir menos calor"]},{id:"223",question:`¿Cuál es una de las principales ventajas de utilizar un detector de
estado sólido en lugar de un CCD para capturar imágenes de rayos
X?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mayor velocidad de procesamiento de imágenes.",incorrect_answers:["Mayor eficiencia en la generación de rayos X.","Mayor resolución espacial.","Mayor sensibilidad a la radiación."]},{id:"224",question:"En las cámaras CCD utilizadas en fluoroscopia digital:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se trabaja con eficiencias del 30%-50% en el rango de 450-650 nm y
sensibilidades de unos 3000 electrones por lux.`,incorrect_answers:[`El rango dinámico es significativamente más pequeño que el de las
cámaras de TV.`,"Hay una saturación de los condensadores a niveles muy altos de luz.","Son sensibles a campos magnéticos externos."]},{id:"225",question:`En radiología intervencionista se recomienda de faldas plomadas en
la mesa debido a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La disminución de la radiación retrodispersada en el personal de operación",incorrect_answers:["La disminución de la radiación directa en el personal de operación",`La disminución de la radiación dispersada por el paciente en el personal
de operación`,`La disminución de la radiación dispersada por el sistema de imagen en el
personal de operación`]},{id:"226",question:`Si en un estudio de Angiografía en un medio homogéneo con
densidad similar al agua queremos mantener constante la dosis en el
detector, al aumentar el espesor de 20 a 26 cm, la dosis de entrada en
el paciente aumentará hasta:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"400 %",incorrect_answers:["200 %","300 %","500 %"]},{id:"227",question:`En un procedimiento en el que se usa un arco quirúrgico tipo C, se
dispondrá el tubo lo más alejado posible del paciente porque con esta
disposición`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se reduce al mínimo la dosis de radiación al paciente",incorrect_answers:["Se consigue la mayor magnificación de la imagen","se consigue disminuir la dosis del personal de operación en la sala","Disminuye mucho la radiación dispersada por el paciente"]},{id:"228",question:`La radiación dispersada por el paciente en una sala donde se realiza
un procedimiento guiado por escopia`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es la principal fuente de exposición para el personal operando en la Sala",incorrect_answers:["Es inferior a la radiación de fuga del tubo","Es despreciable para la protección del personal de operación","Se elimina colocando faldones de protección balo la mesa de operación."]},{id:"229",question:`¿Qué desafíos específicos enfrentan los equipos de radiología
intervencionista en tiempo real al realizar procedimientos en áreas
anatómicas móviles, como el abdomen o la pelvis?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La necesidad de utilizar técnicas avanzadas de reducción de dosis y
detección rápida.`,incorrect_answers:["La imposibilidad de realizar radiografías en áreas móviles.",`La necesidad de aumentar la dosis de radiación para compensar el
movimiento.`,`La dificultad para lograr una correcta alineación entre la fuente de
radiación y el detector.`]},{id:"230",question:'En la angiografía, ¿qué es el "mapeo vascular"?',group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La representación visual de las estructuras vasculares y sus características.",incorrect_answers:[`Una técnica de angiografía que utiliza un medio de contraste con mayor
densidad.`,`Una técnica de angiografía que se utiliza exclusivamente en el sistema
linfático.`,`Un proceso de calibración de los equipos de rayos X antes de realizar una
angiografía.`]},{id:"231",question:"Los equipos fluoroscópicos, diseñados para uso clínico:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Deben disponer de un dispositivo que controle automáticamente la tasa de
dosis.`,incorrect_answers:[`Deben tener un sistema que informe sobre la dosis administrada al
paciente.`,"Deben disponer de un intensificador de imagen.","Deben tener un sistema que informe sobre el tiempo de exposición."]},{id:"232",question:`En un control del sistema de compresión motorizado de un
mamógrafo se ha obtenido un valor máximo de compresión de 160
N.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Este valor está dentro de tolerancia de los valores recomendados por el
PECCRD2011`,incorrect_answers:[`Este valor es inferior al de tolerancia de los valores recomendados por el
PECCRD2011`,`Este valor es superior al de tolerancia de los valores recomendados por el
PECCRD2011`,`El PECCRD no tiene límite para esta prueba, se ajusta a lo recomendado
por el fabricante, y se requiere una reproducibilidad anual dentro del 10 %`]},{id:"233",question:`En la determinación del ruido del detector en un mamógrafo se ha
encontrado que la componente b (exponente del kerma a la entrada
del detector) tiene un valor de 0.48, por lo que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La principal componente del ruido en el detector es de origen cuántico",incorrect_answers:["La principal componente del ruido en el detector es de origen electrónico","La principal componente del ruido en el detector es de origen estructural","Es imposible obtener un valor de 0.48"]},{id:"234",question:`En un control de un equipo portátil ha habido mucha dificultad en
el centrado del haz de radiación del detector.`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Esto es normal debido a la estructura del equipo, sometido a continuo
movimiento`,incorrect_answers:[`Esto es debido al mal nivelado del piso en el punto del control, por lo que
no debe usarse en esa Sala`,`Es preciso reparar el equipo porque no se debe trabajar en esas
condiciones`,`Hay que revisar el procedimiento de alineación, pues se está haciendo
incorrectamente`]},{id:"235",question:`¿Cuál es la tensión del haz de radiación mínima permitida en los
equipos intraorales?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"50 KV",incorrect_answers:["28 KV","32 KV","45 KV"]},{id:"236",question:`En un equipo de mamografía, según el Real Decreto 1976/1999 de
Control de calidad en Radiodiagnóstico, en relación con la tasa de
dosis a una distancia igual a la distancia foco-película (DFP) deberá
ser de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"7,5 mGy/s como mínimo",incorrect_answers:["3 mGy/s","5 mGy/S","7,5 mGy/s como máximo"]},{id:"237",question:"En un estudio tomográfico helicoidal",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La adquisición de datos se hace de forma continua, a lo largo de todo el
volumen estudiado`,incorrect_answers:[`Se adquieren los datos sección a sección, y luego se integran
espacialmente`,`Es preciso controlar la velocidad de avance de la mesa para poder
integrar los datos de los cortes de cada sección, tomada
independientemente unas de otras`,`Se opera del mismo modo que en los tomógrafos axiales, integrando
posteriormente los datos de cada sección, por lo que son más lentos que
éstos`]},{id:"238",question:`Según el PECCRD2011, el DLP de un estudio tomográfico de cabeza
en adultos, ha de ser inferior a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"60 mGy",incorrect_answers:["Al valor obtenido en Tórax para ese equipo","35 mGy","No hay Dosis máxima. Se exige una repetibilidad de +/- 2 %"]},{id:"239",question:`En los estudios de mamografía se debe visualizar tejidos de
contraste muy parecido, por lo que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se debe trabajar con tubos de Molibdeno o Rodio",incorrect_answers:["Es preciso trabajar con kilovoltajes inferiores a 20 KV","Se deben usar ánodos no rotatorios","Se debe usar tubos de W de pureza superior al 99 %"]},{id:"240",question:`Al analizar la imagen de un corte tomográfico obtenida a 3 cm del
corte central en un CT utilizando un fantoma de agua, siguiendo el
procedimiento recomendado en el PECCRD2011, se ha obtenido un
valor de 7 HU, mientras que en el corte central se había obtenido
previamente un valor de 5HU`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se está trabajando en condiciones fuera de tolerancia, al ser el valor en el
corte central superior a 4 HU`,incorrect_answers:[`Se está trabajando en condiciones fuera de tolerancia, al ser la diferencia
entre ambos valores superior a 1 HU`,`Se está trabajando dentro de tolerancia, al ser la diferencia entre ambos
valores inferior a 5 HU`,`Se está trabajando en condiciones dentro de tolerancia, al ser el valor en
de 5 HU`]},{id:"241",question:"El producto dosis-área (DAP):",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es independiente de la distancia al foco.",incorrect_answers:["Depende del tiempo de exposición","Se mide en Gy/cm2.","Es la dosis a la entrada del paciente."]},{id:"242",question:"Los niveles de referencia en radiodiagnóstico:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se establecen en valores de dosis para radiodiagnóstico y actividad para
radiofármacos.`,incorrect_answers:[`Se obtienen a partir de los valores medios de cada técnica en cada
Hospital`,`Son valores definidos únicamente para TC, Intervencionismo y
Mamografía`,`Aunque sean sistemáticamente superados, no se debe realizar ninguna
revisión local.`]},{id:"243",question:"El indicador de dosis en mamografía hace referencia a:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La dosis absorbida en tejido glandular",incorrect_answers:["La dosis efectiva en toda la mama",`La dosis absorbida en la mama y tejidos adyacentes incluidos en la
mamografía`,"La dosis absorbida en tejido adiposo"]},{id:"244",question:`De las siguientes magnitudes, ¿Cuál es necesario tener en
consideración para estimar la dosis glandular promedio en
mamografía (Dg)?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El kerma en aire a la superficie de la entrada.",incorrect_answers:["El tiempo de exposición","El número de rotaciones del tubo (rpm)","El espesor de la mama sin comprimir"]},{id:"245",question:"La Dosis glandular promedio en Mamografía:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se obtiene a partir del ESAK, multiplicándolo por un factor que depende
de la calidad del haz`,incorrect_answers:[`Se obtiene como el kerma en aire a la entrada de la mama, multiplicado
por el factor de retrodispersión`,`Es la dosis absorbida en aire en la superficie de entrada de la mama con
retrodispersión (DSE).`,"Ha de diferir en menos de un 10% en la determinación para ambas mamas"]},{id:"246",question:"En relación con los niveles de referencia de dosis (NRD):",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La superación de los NRD implica la revisión de los procedimientos
diagnósticos o de los equipos empleados, si ocurre sistemáticamente`,incorrect_answers:[`La superación de los NRD implica la revisión de los procedimientos
diagnósticos o de los equipos empleados.`,`Representan el límite para incluir la dosis en la Historia Clínica del
paciente`,`Estos sirven como referencia depara determinar el número de errores del
equipo`]},{id:"247",question:`¿Cuáles son los principales factores que influyen en la
determinación de los niveles de referencia de dosis en rayos X`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La calidad y energía de los rayos X utilizados en el procedimiento.",incorrect_answers:["La dosis absorbida por el paciente durante un procedimiento de rayos X.","La distancia entre la fuente de radiación y el paciente.","El tiempo de exposición a la radiación durante el procedimiento."]},{id:"248",question:`¿Cuál es la relación entre el índice de exposición en una radiografía
y la dosis a la entrada del paciente?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El índice de exposición y la dosis a la entrada del paciente son
independientes y no tienen relación alguna.`,incorrect_answers:[`A medida que el índice de exposición aumenta, la dosis a la entrada del
paciente también aumenta.`,`A medida que el índice de exposición aumenta, la dosis a la entrada del
paciente disminuye.`,`El índice de exposición y la dosis a la entrada del paciente son términos
equivalentes y se utilizan indistintamente en radiología.`]},{id:"249",question:`¿Cuál es el NEQ (Noise Equivalent Quanta) en radiología digital y
cómo afecta la calidad de la imagen?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El NEQ es una medida que indica la cantidad mínima de energía de rayos
X necesaria para obtener una señal de imagen utilizable, y su aumento
mejora la calidad de la imagen.`,incorrect_answers:[`El NEQ es la dosis máxima de radiación permitida en un estudio
radiográfico, y su aumento mejora la calidad de la imagen.`,`El NEQ es la cantidad de radiación ionizante emitida por el equipo de
radiología digital, y su disminución reduce la calidad de la imagen.`,`El NEQ es una medida de la velocidad de adquisición de imágenes en
radiología digital, y su aumento acelera el proceso de diagnóstico.`]},{id:"250",question:`Después de una elución de tecnecio en un generador de molibdenotecnecio,
¿cuál es el estado de la actividad remanente del molibdeno-
98 en el generador?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La actividad remanente del molibdeno-98 disminuye drásticamente
después de la elución.`,incorrect_answers:[`La actividad remanente del molibdeno-98 se mantiene constante y no
cambia.`,`La actividad remanente del molibdeno-98 aumenta debido a la elución de
tecnecio.`,"La actividad remanente del molibdeno-98 permanece inalterada."]},{id:"251",question:`¿Cuál de las siguientes parejas de “precursor-descendiente”, por sus
características radiológicas se utiliza en un servicio de medicina
nuclear para ser usado en un equipo de tomografía por emisión de
positrones ?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ge-68/Ga-68.",incorrect_answers:["Mo-99/Tc-99m.","Sr-90/Y-90.","Rb-81/Kr-81m."]},{id:"252",question:"El Lutecio-176",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se utiliza para la calibración de los TOF en los equipos PET",incorrect_answers:["Se obtiene por la desintegración del Lutecio-177",`Es un producto de deshecho de la desintegración del Lu-177 y se puede
desechar directamente`,"Es un isótopo estable presente en las muestras de Lu-177"]},{id:"253",question:`En la elección del radionúclido y radiofármaco para una exploración
de diagnóstico en gammacámara es preciso:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Usar un isótopo con emisión gamma de baja energía",incorrect_answers:[`Usar un isótopo emisor beta, para que la radiación no sobrepase la barrera
del paciente`,"Usar un emisor Beta-Gamma","Debe tener un periodo de semidesintegración del orden de minutos"]},{id:"254",question:"La radioembolización hepática con microesferas de Y-90.",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se administra por vía intraarterial hepática",incorrect_answers:["Se realiza por la ingestión del radiofármaco en una cápsula",`Es incompatible en pacientes con artrosis, al depositarse el Ytrio en las
articulaciones del paciente`,`Es preferible a la realizada con Holmio-166 por la emisión gamma de este
último`]},{id:"255",question:`Entre las características ideales de un isótopo para realizar pruebas
diagnósticas en PET se encuentran:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Emitir radiación gamma o positrones.",incorrect_answers:["Poseer un periodo de semidesintegración largo.","Ser emisor β-.","Ser emisor β+."]},{id:"256",question:"El Sm-153 se utiliza en medicina nuclear",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En terapia metabólica de lesiones óseas",incorrect_answers:["En estudios de perfusión cardiaca en gammacámaras","En estudios de perfusión cardiaca en PET","En el tratamiento de la sinoviortesis"]},{id:"257",question:"El Rb-82 se utiliza en medicina nuclear",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En estudios de perfusión cardiaca en PET",incorrect_answers:["En estudios de perfusión cardiaca en gammacámaras","En terapia metabólica de lesiones óseas","En el tratamiento de la sinoviortesis"]},{id:"258",question:`El tratamiento metabólico con I-131 del carcinoma diferenciado de
tiroides se basa en que los pacientes presentan una absorción de Iodo
en el Tiroides`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"En torno al 60%",incorrect_answers:["En torno al 20%","En torno al 40%","Superior al 80%"]},{id:"259",question:`¿Cuál es la diferencia clave entre un colimador LEHR (Low Energy
High-Resolution) y uno LEGP (Low Energy General Purpose) en
una gammacámara?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El colimador LEHR es más eficiente en la detección de fotones gamma de
baja energía, mientras que el LEGP es más versátil y adecuado para un
rango más amplio de aplicaciones.`,incorrect_answers:[`La apertura del colimador LEHR es mayor que la del LEGP, lo que
permite una mayor cantidad de fotones gamma para alcanzar el detector.`,`El colimador LEGP tiene una resolución espacial mejorada en
comparación con el LEHR, lo que lo hace más adecuado para estudios de
alta definición.`,`El colimador LEGP es más adecuado para estudios de medicina nuclear
de alta energía en comparación con el LEHR, que se usa principalmente
en estudios de investigación de baja energía.`]},{id:"260",question:`¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre la tasa
máxima de recuento en una gammacámara?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La tasa máxima de recuento en una gammacámara se ve afectada
principalmente por la actividad del radiotrazador y el tamaño del
detector.`,incorrect_answers:[`La tasa máxima de recuento en una gammacámara es siempre la misma,
independientemente de la energía del radiotrazador utilizado.`,`La tasa máxima de recuento en una gammacámara es inversamente
proporcional a la energía del radiotrazador, siendo mayor para
radiotrazadores de alta energía.`,`La tasa máxima de recuento en una gammacámara es constante y no se ve
afectada por ninguna variable.`]},{id:"261",question:`En el Protocolo Español de Control de Calidad de la
Instrumentación en Medicina Nuclear (2020) se recomienda realizar
con periodicidad trimestral en los tomógrafos PET las siguientes
pruebas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Uniformidad tomográfica, prueba de calidad de imagen rutinaria, y
calibración de la concentración de Actividad`,incorrect_answers:["Resolución espacial y Resolución en energía","Resolución temporal para PET con tiempo de vuelo (TOF)",`Resolución temporal para PET con tiempo de vuelo (TOF), Sensibilidad,
y Estabilidad`]},{id:"262",question:"El Activímetro se caracteriza por:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Trabajar en modo corriente",incorrect_answers:["Tener una estabilidad en torno al 10%","Trabajar con detectores de centelleo","Trabajar con semiconductores"]},{id:"263",question:"La resolución espacial de una gammacámara",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`estima su capacidad para distinguir entre dos fuentes radiactivas pequeñas
y cercanas`,incorrect_answers:["Es independiente de las coordenadas del punto de interacción en el cristal.",`No se puede valorar analizando la anchura a mitad de altura (FWHM) de la
función dispersión lineal del equipo`,"Determina el tamaño de pixel del detector"]},{id:"264",question:"El fenómeno de “pile-up” en una gammacámara se produce por:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Trabajar con una Actividad demasiado elevada",incorrect_answers:["No utilizar el colimador correcto","El descenso en la tasa de detección.","La saturación de todo el cristal de detección"]},{id:"265",question:`Si en un equipo PET aumentamos el tiempo de la ventana de
coincidencia:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Habrá un aumento en las coincidencias aleatorias registradas",incorrect_answers:["No afectará a las coincidencias registradas","Habrá un aumento en las coincidencias por dispersión registradas","Habrá un aumento en las coincidencias aleatorias registradas"]},{id:"266",question:`¿Qué representa la anchura de la ventana de coincidencia temporal
en un escáner PET y cómo afecta a la adquisición de datos?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Representa el intervalo de tiempo en el cual se registran eventos
coincidentes de fotones gamma, y una ventana más ancha aumenta la
sensibilidad a la detección de eventos.`,incorrect_answers:[`Representa el tamaño físico de la ventana de detección en el escáner PET y
no afecta la adquisición de datos.`,`Representa la profundidad del tejido que el escáner puede penetrar, y una
ventana más estrecha mejora la resolución espacial.`,`Representa la cantidad de radiación emitida por el paciente, y una ventana
más ancha reduce la cantidad de radiación.`]},{id:"267",question:`¿Cuál es el objetivo principal de realizar pruebas de uniformidad
planar en medicina nuclear?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Evaluar la calidad de las imágenes en la gammagrafía de pacientes.",incorrect_answers:["Asegurar que los pacientes reciban la dosis adecuada de radiación.","Verificar la calibración de los detectores de radiación en la gammacámara.","Estimar la cantidad total de radiotrazador en una muestra biológica."]},{id:"268",question:`De acuerdo con el Protocolo SEFM-SEMNIM-SEPR de Control de
Calidad de la Instrumentación de Medicina Nuclear, la respuesta en
Actividad de un activímetro será al menos:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Anual.",incorrect_answers:["Diaria.","Mensual.","Trimestral."]},{id:"269",question:`Si hay un mal alineamiento entre el centro de rotación del equipo y el
empleado en la reconstrucción:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Aparecerán artefactos de anillo en la obtención de imágenes de SPECT
con un maniquí cilíndrico`,incorrect_answers:["La imagen perderá nitidez por los bordes","La imagen será más nítida por los bordes","Empeorará el contraste de la imagen."]},{id:"270",question:`¿Qué colimador es la mejor elección en las adquisiciones de SPECT
para cuantificar actividad en pacientes neuroendocrinos según la
guía MIRD/EANM?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Colimador de alta energía, como el colimador LEHR (Low Energy High-
Resolution), que es la mejor elección para cuantificar actividad en
pacientes neuroendocrinos según la guía MIRD/EANM debido a su mayor
sensibilidad y capacidad para manejar energías más altas de radiación
gamma.`,incorrect_answers:[`Colimador de baja energía, como el colimador LEGP (Low Energy
General Purpose), que es adecuado para estudios de energía gamma más
baja, pero puede no ser la mejor elección para pacientes neuroendocrinos.`,`Colimador de haz paralelo, que se utiliza para estudios de alta resolución
espacial pero no es necesariamente la mejor elección para cuantificar
actividad en pacientes neuroendocrinos.`,`Colimador de cono, que se utiliza para ajustar el tamaño del campo de
visión en la gammacámara y no está directamente relacionado con la
cuantificación de actividad en pacientes neuroendocrinos.`]},{id:"271",question:`En la reconstrucción de imágenes PET, ¿qué correcciones se aplican
para optimizar la imagen final?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Corrección de atenuación, que tiene en cuenta la absorción de fotones
gamma por los tejidos en el cuerpo del paciente y es esencial para obtener
imágenes cuantitativas precisas`,incorrect_answers:[`Corrección de dispersión, que compensa la dispersión de los fotones
gamma dentro del cuerpo del paciente, mejorando la precisión de la
imagen.`,`Corrección de la velocidad del detector, que ajusta los datos según las
diferencias en la velocidad de adquisición de datos en diferentes partes del
detector.`,`Corrección de la variación en la sensibilidad del detector, que compensa
las diferencias en la respuesta de los detectores de la gammacámara a lo
largo de su superficie.`]},{id:"272",question:`En Medicina Nuclear, el método de corrección más utilizado para las
degradaciones de la imagen debido a la dispersión es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Corrección de triple ventana",incorrect_answers:["Corrección de atenuación.","Corrección de deadtime.","Corrección de resolución espacial."]},{id:"273",question:`La diferencia fundamental en la reconstrucción de imagen PET con
la reconstrucción SPECT en gammacámara es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La principal diferencia es que SPECT utiliza radiotrazadores que emiten
fotones gamma únicos, mientras que PET utiliza radiotrazadores que
emiten positrones y aprovecha el TOF para mejorar la precisión en la
localización de la fuente de emisión y, por lo tanto, la resolución
espacial.`,incorrect_answers:[`En PET, se utiliza una fuente de emisión positrónica (radiotrazadores
emisores de positrones) que produce pares aniquilados de positrones y
electrones, lo que permite una mejor resolución espacial en comparación
con SPECT que utiliza fotones gamma únicos.`,`En PET, la adquisición de datos se realiza en forma simultánea utilizando
detectores de aniquilación de positrones, mientras que en SPECT se
adquieren datos de forma secuencial utilizando detectores de fotones
gamma.`,`En SPECT, se utiliza una única cámara gamma para adquirir datos desde
múltiples ángulos alrededor del paciente, mientras que en PET se utilizan
varios anillos de detectores para una adquisición de datos tridimensional.`]},{id:"274",question:`¿Cuál es la principal ventaja de la "reconstrucción de máxima
intensidad" (MIR) en medicina nuclear?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mejora la resolución espacial de las imágenes SPECT.",incorrect_answers:["Proporciona imágenes en tiempo real durante los procedimientos.","Reduce la dosis de radiación administrada al paciente.","Permite la adquisición de imágenes PET en áreas periféricas."]},{id:"275",question:'¿Cuál es el propósito del "corregistro" en medicina nuclear?',group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Unir imágenes de diferentes tipos de modalidades.",incorrect_answers:["Generar imágenes en 3D de alta resolución.","Corregir la exposición a la radiación en pacientes.","Asegurar que las imágenes sean simétricas y proporcionales."]},{id:"276",question:`¿Qué es la "proyección máxima de intensidad" (MIP) en la
presentación de imágenes en medicina nuclear?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Una técnica que muestra los valores máximos de píxeles a lo largo de un
eje de visualización.`,incorrect_answers:[`Una técnica para reducir la intensidad de los fotones gamma en las
imágenes.`,`Un método para enfocar la atención en una sola región de interés en la
imagen.`,"Un proceso que aumenta la resolución temporal de las imágenes."]},{id:"277",question:"¿Cómo se calcula el SUV en medicina nuclear?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"SUV = Actividad en la región de interés / Peso corporal del paciente.",incorrect_answers:["SUV = Actividad administrada / Tiempo de exposición.","SUV = Masa del radiofármaco / Volumen del paciente.","SUV = Actividad en la región de interés / Dosis de radiación administrada."]},{id:"278",question:"La Tasa de Dosis absorbida por unidad de Actividad",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se utiliza para el cálculo de Dosis en Dosimetría interna en Medicina
Nuclear`,incorrect_answers:["No depende de los diferentes radionucleidos","Se expresa habitualmente en unidades de v/(Bq s)","Es fundamental en el cálculo de Dosis por emisión alfa"]},{id:"279",question:"El Formalismo MIRD calcula la dosis absorbida en una región como:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Producto de Actividad integrada y valor S",incorrect_answers:["Cociente de fracción de absorción y Valor S","Producto de Actividad y valor S","Cociente de fracción de absorción integrada y Valor S"]},{id:"280",question:`En el tratamiento metabólico con I-131 del cáncer diferenciado de
tiroides los pacientes presentan una captación tiroidea:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Normalmente inferior al 5%",incorrect_answers:["Superior a los pacientes con hipertiroidismo","Del orden del 40%","Del orden del 20%"]},{id:"281",question:`En la dosimetría de pacientes sometidos a exploraciones de medicina
nuclear, ¿cuál de las siguientes afirmaciones sobre el “factor S” es
FALSA?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Su dependencia temporal no puede despreciarse, tanto en diagnóstico
como en terapia de tumores.`,incorrect_answers:[`Debido a las imprecisiones, ha dejado de utilizarse en la Metodología
MIRD`,"Es independiente del radionucleido interviniente","Está tabulado, y depende del sexo del paciente, pero no de la edad"]},{id:"282",question:`En tratamientos con radiofármacos, ¿cuál suele ser el órgano o tejido
que limita la actividad administrada?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Médula Roja",incorrect_answers:["Gónadas.","Riñones","Hígado"]},{id:"283",question:`Para dar de alta a un paciente ingresado para tratamiento de terapia
metabólica con I-131:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es preciso tener en cuenta la actividad administrada, las medidas de la
tasa de dosis, las circunstancias familiares y los límites de dosis
aplicables.`,incorrect_answers:["Utilizaremos las tablas proporcionadas en la publicación ICRP 94.","Utilizaremos la medida de tasa de dosis a 1 metro obtenida diariamente.","La Actividad remanente en el paciente debe ser inferior a 1 mCi."]},{id:"284",question:`¿Cuál de las siguientes características es propia de la terapia
metabólica?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los radioisótopos utilizados han de ser de vida corta (no superior a 30
días)`,incorrect_answers:[`Los radiofármacos están marcados con radioisótopos emisores gamma de
alta energía`,"Las dosis administradas son similares a las utilizadas en diagnóstico.",`Es necesario el ingreso hospitalario del paciente, independientemente de la
dosis administrada.`]},{id:"285",question:`En los procedimientos de dosimetría interna a pacientes a los que se
administra radiofármacos con fines diagnósticos:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Interesa conocer las dosis para cuantificar riesgo de efectos estocásticos.",incorrect_answers:[`Interesa conocer las dosis cuando se administra una Actividad superior a
10 μCi`,"No precisan medidas específicas de radioprotección.","Pueden recibir Dosis tan altas como en terapia."]},{id:"286",question:`En un tratamiento de radioembolización hepática con Holmio-66 se
pretende administrar al paciente 5 μg de microesferas. Si la
intervención se postpone 1 día utilizando el mismo radiofármaco.
¿Qué cantidad sería necesaria administrarle para mantener la dosis
de prescripción en la nueva fecha?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"9.29 μg.",incorrect_answers:["13,94 μg.","6,49 μg.","9,70 μg."]},{id:"287",question:`La vida media efectiva del I-131 en un tratamiento de
hipertiroidismo es de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"7 a 10 días.",incorrect_answers:["Alrededor de 15 días.","3 a 6 días.","menos de 2 días."]},{id:"288",question:`Para determinar la resolución temporal de una gammacámara
medimos el número de cuentas de una fuente de Tc-99m. El
resultado es de 3052150 cps para la tasa de cuentas incidentes para
para una pérdida del 20% en las cuentas observadas. ¿Cuál es la
resolución temporal del sistema?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"6 μs.",incorrect_answers:["3 μs.","2 μs.","15 μs."]},{id:"289",question:`Cuando un objeto o estructura en la región de interés (ROI) que se
está estudiando es más pequeño que la resolución espacial intrínseca
de la gammacámara, ¿Qué efecto se produce?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La aparente reducción de la concentración de actividad en una región de
interés`,incorrect_answers:["Un artefacto de anillos concéntricos","Una degradación de la imagen, perdiendo nitidez en los bordes","Un aumento en el brillo de la zona estudiada"]},{id:"290",question:`Si el centro de rotación de un SPECT-CT es inestable, ¿Qué efecto
observamos en las imágenes obtenidas con el equipo?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Presencia de artefactos circulares, o puntos centrales",incorrect_answers:["Borrosidad cinética de las imágenes","Resolución espacial fuera de tolerancias.","Error de adquisición, que no permite continuar el estudio."]},{id:"291",question:"La calidad de haz RQT4 es utilizada normalmente para estudios de",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Abdomen y partes blandas",incorrect_answers:["Cráneo","Tórax","Miembros superiores (manos)"]},{id:"292",question:"Las calidades RQR caracterizan a los haces de Rayos X",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Sin filtración añadida",incorrect_answers:["Con filtración añadida de Tungsteno.","Para equipos con ánodo de Molibdeno","Con filtración añadida de Cobre"]},{id:"293",question:`En cuanto a la MTF (función de transferencia de modulación),
podemos decir que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Informa sobre la Resolución del sistema de imagen, en el dominio de
frecuencias`,incorrect_answers:[`Cuanto mayor sea la MTF en una determinada frecuencia, peor será la
capacidad del sistema para reproducir el contraste en esa frecuencia.`,`Si la MTF es alta para una determinada frecuencia, el brillo será más
intenso en esa frecuencia`,`Es preciso determinar el valor límite para cada sistema, a partir del cual se
pierde la nitidez en la visualización de la imagen`]},{id:"294",question:"La Norma ISO 4037-1:2019 describe:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La caracterización de las calidades de espectro de rayos X utilizadas en
radiografía`,incorrect_answers:[`La determinación de las calidades de los haces de rayos X utilizados en
radioterapia.`,`Aborda los procedimientos de medición de la exposición a la radiación de
rayos X en radiodiagnóstico médico`,`Trata sobre la calibración de equipos de dosimetría utilizados en
radioterapia.`]},{id:"295",question:`¿Cuál es el parámetro que más influye en la percepción de
diferencias entre las imágenes de un estudio reconstruido con técnica
de retroproyección filtrada, y con técnica de reconstrucción
iterativa?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El Espectro de Potencia del Ruido (NPS), y el nivel de ruido",incorrect_answers:["La velocidad de avance de la mesa","El MTF","Los mAs empleados"]},{id:"296",question:`En una radiografía fuera de bucky se observa una imagen nítida en
la zona central, pero progresivamente más tenue hacia ambos lados
de la imagen. La causa más probable de este problema es debido a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Incorrecta distancia foco – parrilla antidifusora.",incorrect_answers:["mAs demasiado bajos.","Mala elección del kVp.","Disparo demasiado corto"]},{id:"297",question:`¿Cuál de las siguientes métricas se utiliza comúnmente para evaluar
la calidad de la fusión de imágenes médicas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Índice estructural.",incorrect_answers:["Tiempo de adquisición.","Tamaño de archivo.","Cantidad de RAM utilizada."]},{id:"298",question:`En una transformación geométrica afín, en el Ámbito del Registro y
Fusión de imágenes, ¿Qué parámetros de la matriz de
transformación definen la dimensionalidad de la misma?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Traslación, rotación, escalado y sesgo",incorrect_answers:["Traslación y rotación","Traslación, rotación y sesgo","Traslación, rotación y escalado"]},{id:"299",question:"Respecto al Registro Deformable entre imágenes:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Permite cambios no lineales en la forma de las estructuras en las imágenes",incorrect_answers:[`Da como resultado un campo escalar de deformación que transforma la
imagen móvil en la imagen fija`,`Incluye proyecciones 2D a 3D y transformaciones de perspectiva para
mapear imágenes bidimensionales en el espacio 3D`,`No puede utilizarse entre imagen de tomografía computarizada e imagen
de resonancia magnética`]},{id:"300",question:`¿Qué técnica de fusión de imágenes médicas se basa en la
combinación de información de alta frecuencia (detalles finos) de
una imagen con información de baja frecuencia (estructuras
generales) de otra imagen?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Fusión espacial.",incorrect_answers:["Fusión de texturas.","Fusión espectral.","Fusión de contraste."]},{id:"301",question:`¿Qué es la transformada Wavelet en el contexto de la fusión de
imágenes médicas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Una descomposición que analiza detalles de diferentes frecuencias en una
imagen.`,incorrect_answers:["Un método para fusionar imágenes basado en histogramas.","Una técnica para alinear imágenes utilizando puntos de referencia.","Una herramienta para cambiar la resolución de una imagen."]},{id:"302",question:`¿Cuál es uno de los desafíos comunes en la fusión de imágenes
médicas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Co-registración precisa de las imágenes.",incorrect_answers:["Homogeneidad perfecta de las imágenes.",`Rechazo de cualquier distorsión en las imágenes. C) Co-registración
precisa de las imágenes. D) Uso exclusivo de una modalidad de imagen.`,"Uso exclusivo de una modalidad de imagen."]},{id:"303",question:`¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta acerca de la fusión de
imágenes médicas basada en transformación de dominio?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Convierte imágenes en diferentes dominios de frecuencia.",incorrect_answers:["Transforma las imágenes en el dominio del tiempo.","Aplica transformaciones geométricas a las imágenes.","Fusiona imágenes mediante técnicas de histograma."]},{id:"304",question:`¿Cuál es uno de los principales beneficios de la fusión de imágenes
médicas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mejora en la precisión diagnóstica.",incorrect_answers:["Reducción del tiempo de adquisición.","Aumento de la dosis de radiación.","Mayor exposición a campos magnéticos."]},{id:"305",question:'En el contexto de DICOM RT, ¿qué es la "fusión de estructuras"?',group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La combinación de contornos de estructuras definidas en diferentes
imágenes en un conjunto común de coordenadas.`,incorrect_answers:[`La fusión de imágenes de diferentes pacientes para mejorar la precisión del
tratamiento.`,`La combinación de imágenes de diferentes modalidades en una sola
estructura.`,`La fusión de dosis de radiación administradas en diferentes sesiones de
tratamiento.`]},{id:"306",question:`En el ámbito del registro y fusión de imágenes médicas, la
transformación afín`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Incluyen las transformaciones rígidas, y pueden incluir sesgos y escalados
anisotrópicos`,incorrect_answers:["Conservan la forma y el tamaño de las estructuras de imagen",`Permiten cambios no lineales en la forma de las estructuras en las
imágenes`,`Utilizan puntos de referencia o marcadores específicos en las imágenes
para calcular la transformación necesaria para alinear los puntos de
referencia en las imágenes origen y destino`]},{id:"307",question:`El sistema de clasificación TNM describe dos clasificaciones
principales, clínica (cTNM) y patológica (pTNM). La diferencia
básica ente ambas es que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La clínica se basa en la evaluación de la extensión del cáncer realizada
antes del tratamiento definitivo, mientras que la patológica se basa en la
evaluación de la extensión del cáncer utilizando información obtenida
después de la cirugía o el tratamiento definitivo`,incorrect_answers:[`En la clínica los patólogos evalúan las muestras de tejido extirpadas
durante la cirugía o el procedimiento, mientras que en la patológica se
utiliza la información disponible antes de la cirugía o el tratamiento
inicial`,`La clínica proporciona una imagen más precisa y definitiva de la extensión
del cáncer, mientras que la patológica proporciona una estimación de la
extensión del cáncer en función de los hallazgos pretratamiento.`,`En la clínica se pretende determinar la extensión real del cáncer, la
invasión en estructuras vecinas y otros detalles microscópicos, y la
patológica solo incluye datos de imagen y exploración clínica`]},{id:"308",question:`En un paciente con un cáncer de laringe, el diagnóstico indica que
está confinado en la laringe afectando a las dos cuerdas vocales, no
presenta afectación ganglionar pero sí metástasis a distancia.
Según la clasificación TNM se trata de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"T4aN0M1",incorrect_answers:["T2N1M0.","T2N0M1.","T3N1M1."]},{id:"309",question:`En radioterapia, ¿cuál de los siguientes tipos histopatológicos de
cáncer se considera más radiorresistente debido a su capacidad para
reparar el daño del ADN con eficacia?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Carcinoma de células pequeñas de pulmón.",incorrect_answers:["Melanoma maligno.","Carcinoma de células escamosas.","Adenocarcinoma."]},{id:"310",question:`Según la clasificación TNM de la extensión tumoral en la anatomía
del paciente, un caso de cáncer de pulmón no microcítico, de tamaño
inferior a 1 cm, que no invada la pleura, no afecte a las ramas
principales de los bronquios ni a las cadenas ganglionares, ni
presente metástasis a distancia, se clasifica como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"T1aN0M0",incorrect_answers:["TisN0M0","T2bN0M0","T1aN1M0"]},{id:"311",question:`¿Cuál de los siguientes tipos histopatológicos de tumores es conocido
por su capacidad de invadir tejidos circundantes y propagarse a
través del sistema linfático?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Carcinoma de células escamosas.",incorrect_answers:["Sarcoma de Ewing.","Linfoma no Hodgkin.","Carcinoma de células de Merkel."]},{id:"312",question:`¿Cuál de los siguientes tipos histopatológicos de tumores es conocido
por su rápida división celular y su alta respuesta a la radioterapia y
la quimioterapia?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Linfoma de Hodgkin.",incorrect_answers:["Glioblastoma.","Osteosarcoma.","Carcinoma de células escamosas."]},{id:"313",question:"Un estudio histológico de un tejido se obtiene a partir de:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"cortes delgados del mismo extraídos durante la biopsia",incorrect_answers:["el líquido cefalorraquídeo del paciente","el fluido que se extrae durante la biopsia","el líquido peritoneal"]},{id:"314",question:'En radioterapia, ¿qué es el "efecto abscopal"?',group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Un fenómeno raro en el que la radioterapia localizada en un tumor también
provoca una respuesta en tumores distantes no irradiados.`,incorrect_answers:[`Un término que describe el deterioro de los tejidos adyacentes durante el
tratamiento con radioterapia.`,`La tendencia de las células cancerosas a ser más sensibles a la radiación
después de la cirugía.`,`La disminución de la respuesta inmunológica del cuerpo después de la
radioterapia.`]},{id:"315",question:'En radioterapia, ¿qué es el "efecto letal doble"?',group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La combinación de daño indirecto y directo al ADN de las células por la
radiación, resultando en su muerte.`,incorrect_answers:[`El aumento de la supervivencia de las células cancerosas después del
tratamiento de radioterapia.`,`Un término que describe la respuesta de las células normales al daño por
radiación.`,`La tendencia de las células cancerosas a duplicarse antes de morir debido a
la radiación.`]},{id:"316",question:`¿En qué se diferencia la radioterapia adyuvante de la radioterapia
neoadyuvante en el contexto del tratamiento del cáncer?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La radioterapia adyuvante se administra después de la cirugía para reducir
la probabilidad de recurrencia, mientras que la radioterapia neoadyuvante
se administra antes de la cirugía para reducir el tamaño del tumor.`,incorrect_answers:["Ambos términos se utilizan indistintamente y tienen el mismo significado.",`La radioterapia adyuvante se administra antes de la cirugía, mientras que la
radioterapia neoadyuvante se administra después de la cirugía.`,`La radioterapia adyuvante se administra después de la cirugía, mientras
que la radioterapia neoadyuvante se administra durante la cirugía.`]},{id:"317",question:`En el Tratamiento del Cáncer de próstata con radioterapia externa,
en el esquema clásico, en que se administra 46 Gy a un ritmo de 2
Gy/sesión, es preciso preservar la uretra, por un posible tratamiento
posterior con Braquiterapia. Según la mayoría de los documentos
de referencia actuales, ¿Cuál es el límite de Dosis para la uretra?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"D10% < 30 Gy",incorrect_answers:["D10% < 20 Gy","D30% < 20 Gy","D30% < 30 Gy"]},{id:"318",question:`En los tratamientos de irradiación superficial corporal total se
emplea una lámina de metacrilato con objeto de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Mejorar la uniformidad de la dosis, especialmente en las zonas de
incidencia oblicua`,incorrect_answers:["Disminuir la dosis en superficie, la dosis en superficie es menor.",'Aumentar el "Buildup" en la piel',"Eliminar la radiación de frenado"]},{id:"319",question:`En Braquiterapia de Cérvix los objetivos de dosis propuestos por
EMBRACE II implican que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Además de vejiga y recto deben considerarse los límites de sigma,
intestino y punto recto-vaginal.`,incorrect_answers:["El límite para vejiga es más se iguala con el de recto","La Dosis en Cérvix no debe superar los 50 Gy EQ2",`El tratamiento con Braquiterapia no debe impartir una Dosis superior a 20
Gy EQ2`]},{id:"320",question:`En braquiterapia permanente de próstata cuando se utilizan fuentes
de Paladio-103, debido a su corto periodo de semidesintegración, se
emplean fuentes con una Tasa de Dosis inicial de alrededor de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"15 cGy/h",incorrect_answers:["5 cGy/h","25 cGy/h","50 cGy/h"]},{id:"321",question:`En la irradiación corporal total se suele situar una pantalla delante
del paciente con objeto de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Asegurar una dosis absorbida suficiente en la superficie del paciente.",incorrect_answers:["Aumentar la Tasa de Dosis absorbida","Disminuir la tasa de dosis absorbida.","Disminuir la Dosis en la superficie del paciente"]},{id:"322",question:`Los esquemas hipofraccionados de administración de la dosis en el
Cáncer de mama, "Fast Forward":`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Ofrecen aparentemente los mismos beneficios que el cronograma de 15
tratamientos durante tres semanas para tratar el cáncer de mama en
estadio temprano`,incorrect_answers:[`Imparten 1 fracción semanal a una Dosis equivalente a la del tratamiento
convencional de esa semana.`,`Se utilizan exclusivamente en la Mama derecha por la dosis que recibiría
el corazón en el caso del tratamiento de la Mama izquierda.`,`Son el tratamiento de elección para el tratamiento del Carcinoma de
Mama inflamatorio.`]},{id:"323",question:`¿Qué tratamiento es más comúnmente utilizado para el cáncer de
próstata en etapas iniciales con riesgo bajo o intermedio?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cirugía de próstata.",incorrect_answers:["Radioterapia externa.","Quimioterapia.","Terapia hormonal."]},{id:"324",question:`¿Cuál es un enfoque común de tratamiento radioterápico para el
cáncer de próstata localizado de bajo riesgo?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Braquiterapia de alta tasa de dosis.",incorrect_answers:["Radioterapia externa.","Radioterapia estereotáctica corporal (SBRT).","Radioterapia con electrones."]},{id:"325",question:`¿Qué enfoque de tratamiento radioterápico es común en el cáncer de
mama después de la cirugía conservadora de la mama?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Radioterapia parcial acelerada.",incorrect_answers:["Radioterapia de rescate.","Radioterapia de intensidad modulada (IMRT).","Radioterapia de fraccionamiento convencional."]},{id:"326",question:`¿Cuál es el enfoque radioterápico principal para el tratamiento del
glioblastoma multiforme, un cáncer cerebral agresivo?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Radioterapia de fraccionamiento convencional.",incorrect_answers:["Radioterapia de intensidad modulada (IMRT).","Radioterapia estereotáctica corporal (SBRT).","Radioterapia concurrente con quimioterapia."]},{id:"327",question:`Los efectos deterministas provocados por radiaciones ionizantes se
caracterizan porque:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Su gravedad depende de la dosis.",incorrect_answers:["Su probabilidad depende la dosis","No tienen umbral de dosis.",`Sólo se consideran en Medicina Nuclear, con el uso de isótopos de vida
larga`]},{id:"328",question:`Según la publicación 84 de la ICRP, si a dosis absorbida por el
embrión/feto es superior a 10 mGy, el riesgo relativo de incidencia de
leucemia sobre la incidencia normal:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Puede llegar a ser del 40%",incorrect_answers:["Puede llegar a ser del 60%","Es nulo","Aparece a partir de la 32 semana de embarazo"]},{id:"329",question:"El efecto determinista que la irradiación tiene en los tejidos:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Depende del esquema de fraccionamiento",incorrect_answers:["Es independiente del tipo de tejido",`Depende de la Dosis total administrada, pero no del esquema de
fraccionamiento`,`Es independiente del esquema de fraccionamiento, pero no del tipo de
tejido.`]},{id:"330",question:`El efecto radiosensibilizante del oxígeno en la célula se debe (entre
otros) a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La eliminación de peróxidos tóxicos.",incorrect_answers:["La creación de enlaces dobles en las bases de adenosina","La mayor hipoxia del medio.","La creación de radicales sulfhidrilos"]},{id:"331",question:"El efecto de la radiación en una célula será más importante",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cuanto mayor sea el núcleo con respecto al citoplasma.",incorrect_answers:["Cuanto menor sea el núcleo con respecto al citoplasma.","En células anucleares.","Cuanto menor sea la temperatura durante la interacción."]},{id:"332",question:`La radiación no afecta por igual a todas las células. De las siguientes
células, ¿Cuál es más radiosensible?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Linfocitos.",incorrect_answers:["Espermatocitos.","Células musculares.","Fibroblastos."]},{id:"333",question:"Los efectos no estocásticos:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Se relacionan con la letalidad celular.",incorrect_answers:["No tienen umbral de dosis para su aparición.",`Tienen como principal consecuencia la aparición de las mutaciones
cromosómicas.`,"Afectan sólo a los ribosomas de la célula."]},{id:"334",question:`Un valor de detrimento para cáncer mortal de 3 x 10-3 Sv-1 significa
que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tres de cada 1000 personas que reciben un Sv tienen la probabilidad de
desarrollar un cáncer mortal.`,incorrect_answers:[`Tres mil personas de la población expuesta a un Sv desarrollarán un
cáncer mortal.`,"Será necesario recibir un Sv para que 3 personas desarrollen un cáncer","3 personas de cada mil sufrirán cáncer a lo largo de su vida"]},{id:"335",question:"La radiosensibilidad celular en general es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dependiente de la fase del ciclo celular.",incorrect_answers:["Dependiente del número de orgánulo dentro de la célula","Independiente del grado de diferenciación celular.","Proporcional al tamaño del ADN."]},{id:"336",question:"¿Qué población celular de las citadas es más radiorresistente?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Población altamente diferenciada.",incorrect_answers:["Población con capacidad de automantenimiento.","Población con bajo grado de diferenciación.","Población con alta capacidad de división."]},{id:"337",question:`¿Cuál de los siguientes síndromes se produce con dosis más bajas de
radiación?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Síndrome de la médula ósea.",incorrect_answers:["Síndrome gastrointestinal.","Síndrome del sistema nervioso central.","El que afecta al tejido muscular."]},{id:"338",question:`¿Cuándo se considera que una célula ha perdido su integridad
reproductiva?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cuando ya no es capaz de dividirse.",incorrect_answers:["Cuando no puede emigrar a otro tejido.","Cuando tiene alterada la membrana citoplasmática.","Cuando ha perdido su capacidad funcional."]},{id:"339",question:`De las siguientes moléculas que pueden ser dañadas como
consecuencia de la exposición a radiación ¿Cuál es la que tiene
mayores consecuencias biológicas?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El ADN (ácido desoxirribonucleico).",incorrect_answers:["Los ácidos grasos.","Las vitaminas.","Las proteínas."]},{id:"340",question:"La radiosensibilidad celular en general es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dependiente del grado de diferenciación celular.",incorrect_answers:["Dependiente del tamaño de la célula","Proporcional al diámetro del núcleo.","Independiente de la fase del ciclo celular."]},{id:"341",question:"Los efectos estocásticos se relacionan con:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Las mutaciones en el material genético.",incorrect_answers:["Las alteraciones del citoplasma de la célula.","La letalidad celular.","La esterilidad."]},{id:"342",question:"Los efectos deterministas se relacionan con:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La letalidad celular.",incorrect_answers:["La aparición de cáncer.","Las mutaciones cromosómicas.","El desarrollo de células tumorales."]},{id:"343",question:"Los efectos estocásticos hereditarios se caracterizan porque:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Aparecen en la descendencia del individuo irradiado.",incorrect_answers:["Aparecen en el individuo que ha sufrido la irradiación.","Se producen tras exposición a dosis altas de radiación.","Son consecuencia de la muerte de un número elevado de células."]},{id:"344",question:`¿Cuál de los siguientes síndromes se produce con dosis más bajas de
radiación?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Síndrome de la médula ósea.",incorrect_answers:["Síndrome gastrointestinal.","Síndrome del sistema nervioso central.","El que afecta al tejido muscular."]},{id:"345",question:`¿En qué periodo del desarrollo es el embrión más susceptible para
que se induzcan anomalías congénitas por efecto de las
radiaciones?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Durante la fase de organogénesis.",incorrect_answers:["Antes de la implantación del huevo en la mucosa del útero.","Inmediatamente antes del parto.","Cuando el feto está desarrollado."]},{id:"346",question:"La quimioterapia neoadyuvante es lo que se aplica:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Como primer tratamiento",incorrect_answers:[`Después de radioterapia
C Junto con radioterapia`,"Después de la cirugía"]},{id:"347",question:"En un tratamiento de RC la dosis se da en:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Sesión única.",incorrect_answers:["Fraccionada en 3 - 5 sesiones.","Hipofraccionada.","Con intensidad modulada (IMRT)."]},{id:"348",question:`En los tratamientos de braquiterapia ginecológica, según el ICRU 38,
se considera alta tasa de dosis (HDR) a aquellos donde la tasa de
dosis absorbida en el punto de prescripción sea:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mayor de 12 Gy por hora.",incorrect_answers:["Entre 0.4 y 2 Gy por hora.","Mayor de 0.2 Gy por hora.","Mayor de 2 Gy por hora."]},{id:"349",question:"¿Cuál es el principal objetivo de la teragnosis?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Combinar el diagnóstico y tratamiento en un mismo procedimiento",incorrect_answers:["Detectar enfermedades utilizando técnicas de medicina nuclear","Tratar enfermedades utilizando técnicas de medicina nuclear","Utilizar marcadores para visualizar tejidos anormales"]},{id:"350",question:"La radioterapia superficial con Rx, es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Radioterapia externa",incorrect_answers:["Terapia metabólica","Braquiterapia de baja tasa de dosis","Braquiterapia de alta tasa de dosis"]},{id:"351",question:`¿Cuál es el objetivo principal de la radioterapia en el tratamiento
del cáncer?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Control local del tumor.",incorrect_answers:["Prevenir la formación de tumores.","Eliminar completamente el tumor y la enfermedad a distancia (metástasis)","Aumentar la resistencia del cuerpo a la enfermedad."]},{id:"352",question:`¿Qué tipo de radioterapia se administra directamente durante una
cirugía?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Radioterapia intraoperatoria (IORT)",incorrect_answers:["Braquiterapia de superficie","Radioterapia conformada tridimensional (3D-CRT)","Radioterapia estereotáctica (SRS)"]},{id:"353",question:`¿Cuál de las siguientes terapias con radiación utiliza imágenes en
tiempo real para guiar el tratamiento?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Radioterapia guiada por imagen (IGRT).",incorrect_answers:["Protonterapia.","Braquiterapia de alta tasa de dosis (HDR).","Radioterapia de captura de neutrones por boro (BNCT)."]},{id:"354",question:`¿Qué técnica de radioterapia utiliza fuentes radiactivas permanentes
implantadas en el tumor?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Braquiterapia de baja tasa de dosis (LDR).",incorrect_answers:["Radioterapia de captura de neutrones por boro (BNCT).","Radioterapia de intensidad modulada (IMRT).","Radioterapia guiada por imagen (IGRT)."]},{id:"355",question:`¿Qué calidad de radiación se toma como referencia para calcular el
efecto biológico relativo (EBR)?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Rayos X de 250 Kv.",incorrect_answers:["Radiación gamma del Cobalto 60.","Radiación gamma del Cesio 137.","Fotones de 6 MV."]},{id:"356",question:`Cuando irradiamos con rayos X de megavoltaje tejido óseo biológico,
la dosis de radiación recibida por la médula ósea es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mayor que la del hueso que la rodea.",incorrect_answers:["Inferior que la del hueso que la rodea.","Igual que la del hueso que la rodea.","Debida fundamentalmente a los fotones dispersados por el hueso."]},{id:"357",question:`En la planificación de un tratamiento de RC de un neurinoma del
acústico, ¿a qué órganos de riesgo (OAR) asignaría una mayor
restricción de dosis?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El tronco cerebral, las vías ópticas y la cóclea del lado afecto.",incorrect_answers:["El tronco cerebral.","El tronco cerebral y las vías ópticas.","Todo el tejido cerebral"]},{id:"358",question:`Las recomendaciones de QUANTEC para los tratamientos de
Radiocirugía craneal proponen un valor de restricción de dosis al
resto de cerebro sano de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"10 cm3/12 Gy.",incorrect_answers:["10 Gy/10 cm3.","12 cm3/12 Gy.","10 Gy/12 cm3."]},{id:"359",question:`Un tratamiento de radioterapia se ha planificado con RX de 6 MV
para administrar 60 Gy al PTV (volumen tumoral) con un
fraccionamiento de 3.0 Gy por sesión. Un tejido sano próximo
recibe el 50% de la dosis total prescrita al PTV. En esta situación,
la dosis efectiva biológica (BED, Biological Effective Dose) del tejido
sano, cuyo cociente alfa/beta es de 3, es, según el modelo cuadrático
lineal:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"45 Gy3.",incorrect_answers:["60 Gy3.","75 Gy3.","90 Gy3."]},{id:"360",question:`Según el modelo lineal-cuadrático, modelo L-Q, los efectos tardíos o
crónicos sobre los tejidos sanos suelen tener:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un valor del cociente alfa/beta bajo, del orden o menores de 3 Gy.",incorrect_answers:["Un valor del cociente alfa/beta alto, del orden de 10 Gy.","Un valor del cociente alfa/beta alto, del orden de 100 Gy.","Un valor del cociente alfa/beta bajo, del orden o menores de 0.03 Gy."]},{id:"361",question:`De acuerdo con el informe ICRU62, ¿cuál de los siguientes órganos
corresponde a su organización tisular correcta según el modelo serieparalelo?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Corazón, organización tisular serie-paralelo.",incorrect_answers:["Médula, organización tisular paralelo-serie.","Pulmón, organización tisular serie.","Riñón, organización tisular paralelo."]},{id:"362",question:`Para tener en cuenta la falta de uniformidad en la distribución de
dosis en órganos de riesgo en un tratamiento de radioterapia, se
emplea:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La Dosis Uniforme Equivalente generalizada (gEUD).",incorrect_answers:["La Dosis Uniforme Equivalente (EUD).","La Dosis Uniforme Equivalente Normalizada (nEUD).","La Dosis Uniforme Equivalente media (mEUD)."]},{id:"363",question:`El concepto de dosis uniforme equivalente, EUD, es una métrica
sencilla que ofrece información sobre la distribución no homogénea
de dosis en el PTV. Se define como la dosis uniforme, que impartida
en el mismo número de sesiones que las distribuciones de dosis no
homogéneas, aporta el mismo efecto radiobiológico. Para extender
este concepto a tejidos normales se definió el EUD generalizado,
gEUD. ¿Qué otro parámetro es propuesto por el TG-166 en
sustitución del gEUD?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"AEUD: adapted EUD.",incorrect_answers:[`TCP/NTCP.
B .CEUD: cell Killing-based EUD.`,"NtEUD: normal tissue EUD."]},{id:"364",question:`En un tratamiento de Cabeza y Cuello con radioterapia externa se
prescribe una dosis a PTV (α/β=10) de 70 Gy con un fraccionamiento
estándar (35 fracciones de 2Gy). La dosis límite en la mandíbula
(α/β=2) es de 70 Gy. La conformación del plan indica que la isodosis
máxima en mandíbula es del 80%. Cuando se llevan administradas
25 sesiones, se decide aumentar el fraccionamiento para acelerar el
fin del tratamiento a causa de una operación programada para el
paciente. Según el modelo LQ, ¿cuál de los siguientes esquemas de
fraccionamiento para las sesiones restantes presenta un mayor
efecto biológico en tumor sin superar la restricción de dosis en
mandíbula planteada?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"4 fracciones de 5 Gy.",incorrect_answers:["8 fracción de 2.5 Gy.","5 fracciones de 4 Gy.","2 fracciones de 10 Gy."]},{id:"365",question:`En un tratamiento de RC de un meningioma una dosis típica al PTV
es de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"13 Gy.",incorrect_answers:["30 Gy.","25 Gy.","8 Gy."]},{id:"366",question:`En la publicación del análisis cuantitativo del efecto de la radiación
en tejidos normales en la clínica (QUANTEC) para prevenir la
disfunción eréctil severa por irradiación del bulbo peneano, ¿qué
limitaciones de dosis se recomienda para una tasa de complicaciones
por debajo del 35%?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dosis media menor de 50 Gy.",incorrect_answers:["Dosis media menor de 45 Gy.","Dosis máxima menor de 55 Gy.","Dosis máxima menor o igual de 55 Gy."]},{id:"367",question:`Dependiendo de la organización estructural de los tejidos, éstos se
clasifican en tejidos con organización serie o paralelo. En la práctica
clínica se suelen caracterizar como fundamentalmente de un tipo u
otro, aunque es conocido que pueden presentar una mezcla de ambos
tipos de organización. En los tratamientos radioterápicos a dosis
convencionales se considera que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La médula espinal es tipo serie y el riñón paralelo.",incorrect_answers:["La médula espinal y el riñón son tipo serie.","La médula espinal y el riñón son tipo paralelo.","La médula espinal es tipo paralelo y el riñón serie."]},{id:"368",question:`En un tratamiento de RC de una metástasis cerebelosa de menos de 3
cm3 de PTV una dosis típica es de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"22 Gy.",incorrect_answers:["30 Gy.","15 Gy.","10 Gy"]},{id:"369",question:"La técnica de hiperfraccionamiento:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mejora la tolerancia de los tejidos de respuesta tardía",incorrect_answers:["Se emplea en tumores de crecimiento lento","Mantiene la misma dosis por fracción que el fraccionamiento standard","Empeora la respuesta de los tejidos de respuesta tardía"]},{id:"370",question:`El hipofraccionamiento extremo (FAST-Forward) en el tratamiento
radioterápico del cáncer de mama, consiste en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"26 Gy en 5 sesiones de 5,2Gy.",incorrect_answers:["50 Gy en 25 sesiones de 2 Gy.","40,5 Gy en 15 sesiones de 2,7 Gy.","16 Gy en 2 sesiones de 8 Gy."]},{id:"371",question:"En el efecto interplay, señale la respuesta verdadera:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se produce cuando irradiamos lesiones móviles con IMRT dinámica o
volumétrica.`,incorrect_answers:[`Las sobredosificaciones o subdosificaciones que pueden tener lugar,
aumentan significativamente si aumentamos el número de sesiones.`,`Nunca tenemos efecto interplay en los tratamientos de cáncer de
pulmón.`,`La aparición del mismo y su importancia será función del movimiento
del volumen de tratamiento, del tipo de tratamiento dinámico realizado,
pero no de la heterogeneidad del tejido irradiado.`]},{id:"372",question:"Los esquemas de tratamiento hiperfraccionado:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Deben evitar el aumento del tiempo total de tratamiento completo.",incorrect_answers:[`Serían potencialmente atractivos para los cánceres en los que el valor del
parámetro alfa/beta del tumor fuera similar al de los órganos de riesgo.`,"Son adecuados cuando el valor alfa/beta del tumor es bajo.",`Un aumento de la dosis por fracción supondría un aumento del EBR sobre
el tumor manteniendo fijo el nivel de efectos tardíos sobre los tejidos
sanos.`]},{id:"373",question:`De los siguientes protocolos de IGRT Offline, ¿cuál de ellos
introduce una verificación de posicionamiento semanal, modificando
la posición corregida inicialmente el resto de las fracciones hasta la
nueva adquisición semanal?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"ENAL.",incorrect_answers:["NAL+COVER.","SAL.","NAL."]},{id:"374",question:`Para calcular el margen del PTV, diferentes autores proponen
expresiones partiendo de los valores de los errores sistemáticos y
aleatorios de la población. ¿Qué expresión permite obtener un
margen para cubrir el 99% del CTV, en promedio poblacional, con
al menos el 95% de la dosis prescrita?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Margen por Stroom: M = 2Σ + 0.7σ.",incorrect_answers:["Margen por van Herk: M = 2.5Σ + 0.7σ.","Margen por McKenzei: M = 1.3Σ + 0.5σ.",`Todos ofrecen la misma cobertura del CTV, difieren en la definición de Σ
y σ.`]},{id:"375",question:`Para un haz de electrones de energía nominal E, expresada en MeV,
¿cuál es aproximadamente el rango terapéutico (dosis del 90% del
máximo) en cm?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"E/4.",incorrect_answers:["Siempre menor que 4.","E.","E/6."]},{id:"376",question:`En un acelerador lineal de electrones, el valor aproximado de la
energía media en superficie de un haz de electrones cuyo R50 es 0.05
m, es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"12 MeV.",incorrect_answers:["3 MeV.","6 MeV.","24 MeV."]},{id:"377",question:`Para poder reducir los márgenes de CTV a PTV, la inmovilización
del paciente:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Debe ser mejor que cuando se usan márgenes más grandes, para reducir
la probabilidad de que el tumor se sitúe fuera del PTV.`,incorrect_answers:[`No es necesario si se dice a los pacientes que no se muevan durante el
tratamiento.`,`Puede ser la misma que si se usan márgenes más grandes, ya que el
paciente no se mueve durante el tratamiento.`,`No es necesaria porque no mejora la exactitud el posicionamiento del
paciente.`]},{id:"378",question:"Definición de índice de cobertura:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Fracción del volumen blanco que recibe una dosis absorbida igual o
mayor que la de referencia.`,incorrect_answers:[`Cantidad de volumen sano que recibe una dosis absorbida igual o mayor
que la de referencia.`,`Fracción del volumen blanco que recibe una dosis absorbida entre 1 y 1,5
la de referencia.`,`Fracción del volumen blanco que recibe una dosis absorbida mayor de
dos veces la de referencia.`]},{id:"379",question:`El movimiento interno de un órgano abdominal es generalmente
mayor en dirección:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cabeza – pies.",incorrect_answers:["Derecha - izquierda.","Anterior – posterior.","No hay diferencias significativas."]},{id:"380",question:`¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa con respecto a la
realización de CT lento?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es el método recomendado cuando el tumor está localizado en hígado,
páncreas, riñón.`,incorrect_answers:["Supone una pérdida de resolución por el emborronamiento de la imagen.","Aumenta la dosis absorbida frente a un CT rápido.",`Aumenta la dependencia del observador y la probabilidad de errores en la
delimitación de los volúmenes.`]},{id:"381",question:`En un haz de radiación de fotones, la utilización de cuñas dinámicas
frente a cuñas físicas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Implica un aumento de la dosis superficial.",incorrect_answers:["En general implica un aumento del número de unidades monitor.","Implica una disminución de la dosis superficial.",`El espectro de radiación frente al de campo abierto sufre una mayor
variación.`]},{id:"382",question:`Una de las herramientas más útiles en el análisis de distribuciones
tridimensionales de dosis es el histograma dosis volumen, HDV. El
protocolo para “Control de Calidad en Sistemas de Planificación de
Terapia con Radiaciones Ionizantes”, publicado por la SEFM,
establece un procedimiento de análisis de la coincidencia en el
cálculo de volúmenes y los puntos del histograma utilizando una
geometría cilíndrica sencilla y técnicas de tratamiento rotativas.
¿Cuál es la tolerancia en el cálculo de volúmenes y en cualquiera de
los puntos del HDV entre los valores calculados por el planificador y
los obtenidos de forma analítica?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"1% para volumen y 5% en cualquier punto del HDV.",incorrect_answers:["1% para volumen y 3% en cualquier punto del HDV.","2% para volumen y 3% en cualquier punto del HDV.","2% para volumen y 5% en cualquier punto del HDV"]},{id:"383",question:`Los “hotspots” (puntos calientes) desempeñan un papel importante
en la evaluación de planificaciones de radioterapia, sobre todo en el
caso de planes modulados. Según la definición de estos puntos
realizada en ICRU Nº 50 e ICRU Nº 62, ¿cuál de las siguientes
definiciones es cierta?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 100% de la
dosis especificada al PTV.`,incorrect_answers:[`Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 105% de la
dosis especificada al PTV. Excepto en el caso de órganos pequeños, solo
son considerados significativos si el diámetro menor es superior a 15 mm.`,`Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 105% de la
dosis especificada al PTV. Excepto en el caso de órganos pequeños, solo
son considerados significativos si su área es superior a 2 cm2.`,`Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 102% de la
dosis especificada al PTV.`]},{id:"384",question:`La mayoría de los modernos sistemas de planificación incluyen el
cálculo de parámetros de evaluación basados en modelos de
respuesta de los tejidos a la radiación con el objetivo de condensar en
un solo indicador toda la complejidad de una distribución de dosis en
un órgano concreto. Así surge el llamado TCP y el NTCP. ¿Qué
afirmación sobre estos parámetros es cierta?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El modelo Lyman-Kutcher-Bjurman es uno de los modelos empíricos de
NTCP más extendidos.`,incorrect_answers:[`El modelo TCP más extendido es el llamado de Poisson, que asume un
modelo de proliferación de clones tumorales que sigue una estadística de
Poisson.`,`En los modelos mecanicistas de NTCP, se postula que la probabilidad de
complicaciones se comporta como una función error.`,`Los modelos empíricos de NTCP están basados en estadística binomial
para representar los órganos como arquitecturas de subunidades
funcionales.`]},{id:"385",question:`Una de las herramientas de evaluación de planes más comunes es el
histograma dosis volumen (DVH), en el que se representa el
porcentaje de volumen que recibe un determinado nivel de dosis. Un
DVH diferencial de un volumen blanco, en un tratamiento ideal
cuya dosis de prescripción fuera Dp, estaría representado por una
gráfica:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`En forma de columna, formada por un segmento paralelo al eje de
ordenadas, que pasa por el valor de Dp en el eje de abscisas y que termina
a la altura del valor 100 del eje de ordenadas.`,incorrect_answers:[`De forma rectangular, delimitada por dos segmentos, uno paralelo al eje
de abscisas, que pasa por el valor 100 del eje de ordenadas, y otro paralelo
al eje de ordenadas y que pasa por el valor de Dp en el eje de abscisas`,`De forma gaussiana, con el máximo centrado en el valor Dp del eje de
abscisas y con una anchura a mitad de altura (valor 50 del eje de
ordenadas) de ±0.05*Dp`,`Cuasi rectangular, delimitada por un segmento paralelo al eje de abscisas,
que pasa por el valor 100 del eje de ordenadas, que, al intersectarse con la
línea paralela al eje de ordenadas que pasa por el valor de 0.9*Dp, cae en
forma sigmoidal hasta la dosis máxima recibida.`]},{id:"386",question:`En la dosimetría clínica de la paciente, se observa una
heterogeneidad del 115%. Actuando según el ICRU 50, dicha
planificación:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Puede aceptarse, especialmente si la heterogeneidad se localiza en el GTV",incorrect_answers:["Debe descartarse en todo caso.","Debe aceptarse en todo caso.",`Puede aceptarse, pero sólo si el diámetro de la heterogeneidad es inferior a
20 mm.`]},{id:"387",question:`Existen diversas definiciones del índice de conformidad, que describe
la relación entre el volumen del PTV (TV), el volumen de la isodosis
de pauta (VRI) y el volumen del PTV cubierto por dicha isodosis
TVRI). El índice de Lomax viene dado por:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"TVRI /TV.",incorrect_answers:["TVRI /VRI.","(TVRI /TV) (TVRI /VRI).","VRI/TV."]},{id:"388",question:`De acuerdo con el TG101 de la AAPM (SBRT), respecto al cálculo en
los sistemas de planificación (TPS) para tratamientos con SBRT se
recomienda:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Elegir un tamaño de grid isótropo de no menos de 2 mm.",incorrect_answers:["Elegir un tamaño de grid isótropo de no menos de 2.5 mm.",`Elegir un tamaño de grid de no menos de 2 mm en la dirección axial y no
menos de 3 mm en el resto.`,"Elegir un tamaño de grid isótropo de no menos de 3 mm."]},{id:"389",question:`De acuerdo con el informe ICRU62 de la comisión internacional de
unidades y medidas de radiación se define el índice de conformidad
como el cociente entre:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El volumen tratado y el volumen del PTV.",incorrect_answers:["El volumen tratado y el volumen irradiado.","El volumen tratado y el volumen del CTV.","El volumen de la isodosis del 95 % y el volumen del PTV."]},{id:"390",question:`De acuerdo con el informe ICRU62 de la comisión internacional de
unidades y medidas de radiación, se define el volumen tratado
genéricamente como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Aquel volumen encerrado por una superficie de isodosis, seleccionada y
especificada por el oncólogo radioterapeuta como la apropiada para
alcanzar el propósito del tratamiento.`,incorrect_answers:["Aquel volumen encerrado por una superficie de isodosis del 95%.","Aquel volumen encerrado por una superficie de isodosis del 100%.",`Aquel volumen encerrado entre las superficies de isodosis del 95% y el
107%.`]},{id:"391",question:`En los tratamientos de leucemias y linfomas se hace una irradiación
corporal total del paciente, para ello se coloca una pantalla de
plástico delante del paciente, que sirve para:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Eliminar el efecto de build-up de los haces de megavoltaje.",incorrect_answers:["Poder colocar las protecciones pulmonares.","Minimizar la contaminación de electrones.","Homogeneizar el haz eliminando la penumbra geométrica."]},{id:"392",question:`De las recomendaciones de la AAPM TG-218 para la verificación de
las distribuciones de dosis en el control de calidad de IMRT,
señale la INCORRECTA:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Debe establecerse un umbral de dosis para excluir las regiones de baja
dosis en el análisis γ que, de incluirse, tienden a aumentar la tasa de paso
cuando se utiliza la normalización local.`,incorrect_answers:[`Se debe usar la normalización global, ya que es clínicamente más
relevante, y se elegirá el punto de normalización global, siempre que sea
posible, en una región de bajo gradiente de dosis con un valor del 90%
de la dosis máxima en el plano de medida.`,`Para rutinas de control de calidad de IMRT, la normalización local es más
restrictiva que la global, por lo que es más adecuado su uso en el proceso
de comisionado.`,`El análisis de las medidas del control de calidad de IMRT y el
correspondiente plan de tratamiento deben realizarse en dosis absoluta,
no en dosis relativa.`]},{id:"393",question:`En los tratamientos de Irradiación Corporal Total la principal causa
de inhomogeneidad de la dosis es debida al:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Diferencias en los distintos espesores del paciente.",incorrect_answers:["Efecto del inverso del cuadrado.","Uso de compensadores.","Uso de alta energía de fotones."]},{id:"394",question:`Según el documento TG 218 de la AAPM, al verificar la distribución
de dosis de un plan de tratamiento de IMRT/VMAT utilizando el
análisis gamma con normalización global en dosis absoluta, la
tolerancia universal que se establece es que la tasa de paso gamma
debería ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Superior 95%, con 3% dosis / 2 mm y dosis umbral del 10%.",incorrect_answers:["Inferior al 95%, con 3% dosis / 3 mm y dosis umbral del 10%.","Inferior al 90%, con 3% dosis / 2 mm y dosis umbral del 10%.",`Superior al 90% e inferior al 95%, con 3% dosis / 2 mm y dosis umbral
del 10%.`]},{id:"395",question:`En la publicación “Procedimientos recomendados para el control de
calidad de IMRT en tomoterapia” de la SEFM, respecto a la prueba
de “Calibración de dosis”, ¿qué tolerancia se establece con respecto
al valor nominal de la tasa de dosis (haz estático y dinámico)?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"2 %.",incorrect_answers:["0.5 %.","1 %.","5 %."]},{id:"396",question:`Según el documento TG.142 de la AAPM, relativo al aseguramiento
de la calidad de aceleradores de uso médico, la tolerancia para la
medida del “Scaling” para la imagen planar de KV es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Menor o igual a 1 mm para tratamientos SRS/SBRT y menor o igual a 2
mm para tratamientos no SRS/SBRT`,incorrect_answers:["Menor o igual a 1 mm para tratamientos SRS/SBRT y no SRS/SBRT","Menor o igual a 2 mm para tratamientos SRS/SBRT y no SRS/SBRT","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"397",question:`En el documento TG-128 de la AAPM relativo al aseguramiento de
la calidad de los equipos de ultrasonidos para braquiterapia
prostática, se definen periodicidades mínimas y niveles de acción
para diferentes pruebas. Respecto a la prueba Profundidad de
Penetración, la frecuencia mínima de comprobación y el nivel de
acción, respectivamente es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Anual y variación en más de 1 cm con respecto a las pruebas de
aceptación`,incorrect_answers:[`Anual y variación en más de 0,5 cm con respecto a las pruebas de
aceptación`,`Anual y variación en más de 0,75 cm con respecto a las pruebas de
aceptación`,"Ninguna a de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"398",question:`De acuerdo con el TG101 de la AAPM (SBRT), respecto a la
simulación TC en los tratamientos con SBRT se recomienda:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Adquirir cortes de TAC al menos 5-10 cm por encima y por debajo de los
límites del PTV, llegando a ±15 cm en el caso de que se fueran a utilizar
técnicas no coplanares.`,incorrect_answers:[`Verificar el movimiento del tumor con una técnica de monitorización de la
respiración 4D siempre que el tamaño del PTV supere los 5 mm.`,"Adquirir cortes de TAC de 1 mm de grosor.","Utilizar un protocolo de respiración sostenida en las metástasis óseas."]},{id:"399",question:"En la irradiación superficial total con electrones:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los aceleradores deben permitir seleccionar tasas de dosis muy
superiores a las utilizadas en un tratamiento convencional`,incorrect_answers:["Se utilizan los haces de electrones de mayor energía posible.",`La contaminación del haz con fotones supone una mejoría dosimétrica
deseable.`,"Las uñas o los ojos no se consideran órganos limitantes de la dosis."]},{id:"400",question:`Según el documento de recomendaciones de la SEFM sobre
implementación y uso clínico de SBRT, se define el índice de
heterogeneidad como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"D2% / D98%.",incorrect_answers:["Dmax / Dmin.","Volumen de la isodosis de prescripción / Volumen del PTV.",`Volumen de PTV cubierto por la isodosis de prescripción / Volumen del
PTV.`]},{id:"401",question:`De acuerdo con la metodología MARR, en relación con los posibles
errores humanos en el proceso de radioterapia 3D conformada, la
existencia y seguimiento de procedimientos se considera:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Reductor de frecuencia.",incorrect_answers:["Suceso iniciador.","Barrera.","Reductor de consecuencias."]},{id:"402",question:`En un tratamiento de radioterapia de pelvis, la desviación
sistemática que se encuentra en el posicionado del paciente entre la
simulación y el tratamiento es una incertidumbre de tipo:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"B.",incorrect_answers:["A.","C.","D."]},{id:"403",question:`Según el protocolo para el control de calidad en sistemas de
planificación de terapia con radiaciones ionizantes de la SEFM, se
deberá comprobar la precisión en el cálculo de la dosis absorbida
en un maniquí homogéneo. En el caso de fotones con campos
rectangulares si se realiza una estadística de puntos en el eje, el
planificador deberá determinar la dosis absorbida tal que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`En la zona a partir de máximo el 95% de los puntos deberá discrepar de
los medidos en menos de 2% o 2 mm.`,incorrect_answers:[`En la zona a partir de máximo el 95% de los puntos deberá discrepar de
los medidos en menos de 3% o 3 mm.`,`En la zona a partir de máximo el 99% de los puntos deberá discrepar de
los medidos en menos de 10% o 2 mm.`,`En la zona de acumulación el 99% de los puntos deberá discrepar de los
medidos en menos de 10% o 10 mm.`]},{id:"404",question:`En las medidas de la puesta en marcha de la irradiación corporal
total (ICT) con fotones de alta energía se debe comprobar la ley del
inverso del cuadrado en el rango de distancias que van a emplearse
en los tratamientos, y se deben hacer medidas de dosimetría absoluta
a esas distancias, si:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Las desviaciones son mayores del 2%.",incorrect_answers:["Las desviaciones son mayores del 15%.","Las desviaciones son mayores del 10%.","Las desviaciones son mayores del 5%."]},{id:"405",question:`Según AAPM TG 218, un plan de tratamiento IMRT/VMAT no
debería ser usado si la tasa de paso del índice gamma es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Inferior al 90%, 3% dosis / 2 mm, umbral 10%.",incorrect_answers:["Inferior al 90%, 3% dosis / 3 mm, umbral 10%.","Superior al 90% e inferior al 95%, 3% dosis / 3 mm, umbral 10%.","Superior al 90% e inferior al 95%, 3% dosis / 2 mm, umbral 10%."]},{id:"406",question:`El documento de la AAPM TG 218, para la comparación entre dosis
calculada y dosis media en planificaciones de IMRT clínicas
empleando el índice gamma, recomienda que éste sea definido
mediante:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Normalización global y dosis absoluta.",incorrect_answers:["Normalización local y dosis absoluta.","Normalización local y dosis relativa.","Normalización global y dosis relativa."]},{id:"407",question:`Para realizar tratamiento de radioterapia no estereotáxica,
actualmente está aceptado que la tolerancia y periodicidad de
comprobación para el posicionamiento de ConeBeam (tanto KV
como MV) en acelerador sean, respectivamente:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los criterios deben ser definidos por los propios servicios, teniendo en
cuenta, parámetros como la localización, equipamiento disponible,
análisis de los márgenes y desplazamientos, etc.`,incorrect_answers:["2.0 mm y diaria.","1.0 mm y mensual.","0,5 mm y mensual."]},{id:"408",question:`En relación a las diferentes modalidades de imagen utilizadas en la
planificación del tratamiento de radioterapia:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La TC aporta información anatómica y las unidades Housfield, la
Resonancia Magnética aporta información anatómica y el PET
Información molecular y metabólica`,incorrect_answers:[`La TC aporta información anatómica y las unidades Hounsfield, la
Resonancia Magnética aporta información metabólica y el PET
Información anatómica.`,`La TC aporta información metabólica, la Resonancia Magnética aporta
información anatómica y las unidades Hounsfield, y el PET Información
molecular y anatómica.`,`La TC aporta información anatómica y las unidades Hounsfield, la
Resonancia Magnética aporta información anatómica y el PET no es de
la unidad en radioterapia.`]},{id:"409",question:`La imagen Guiada de Radioterapia (IGRT) puede usar diferentes
modalidades de imagen durante el tratamiento, incluyendo imágenes
2D usando haces de kiloVoltaje (kV) y MegaVoltaje (MV), las
siguientes son ciertas excepto:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Las imágenes de kV causan menos artefactos debidos a las prótesis
metálicas que las de MV`,incorrect_answers:[`Las imágenes de kV permiten una mejor visualización de los huesos que
las de MV`,`Las imágenes de kV son parecidas a las DDRs generadas con las
imágenes de CT por los planificadores`,`El haz de kV y el detector deben ser cuidadosamente alineados para que
coincida con la geometría del haz de tratamiento (MV)`]},{id:"410",question:`Un tratamiento de braquiterapia en la que la tasa de dosis absorbida
en el puento de prescripción es de 10 por hora, se define como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Tasa de dosis media",incorrect_answers:["Baja tasa de dosis","Implante permanente","Alta tasa de dosis"]},{id:"411",question:`En los equipos de carga diferida, la coincidencia en el
posicionamiento de la fuente activa y simulada debe verificar`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Antes de cada uso clínico de la unidad de tratamiento",incorrect_answers:["Semanalmente","Solo cuando se produce el cambio de la fuente activa",`Todos los días, independientemente que se vaya a utilizar clínicamente o
no.`]},{id:"412",question:"El sistema de Paris en braquiterapia:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es un sistema de pre-planificación para uso clínico, para tratamiento con
implantes intersticiales.`,incorrect_answers:["Es igual que el sistema de Manchester.","Se utiliza para el cálculo de implantes permanentes de próstata.","Se utiliza con aplicadores tipo Fletcher."]},{id:"413",question:`Para especificación de fuentes de braquiterapia se utiliza
generalmente la magnitud conocida por sus siglas del inglés como
TKRA. Dicha magnitud es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La tasa de Kerma de Referencia en Aire.",incorrect_answers:["La tasa de exposición nominal.","La actividad aparente.","El air-kerma strength."]},{id:"414",question:`En la calibración de fuentes de braquiterapia se suele utilizar la
magnitud “Tasa de kerma normal o de referencia en aire”,
abreviada por TKRA, definida como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia
de 1 m corrigiendo por atenuación y dispersión en aire.`,incorrect_answers:[`La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia
de 1 cm corrigiendo la dispersión en aire.`,`La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia
de 1 cm corrigiendo por atenuación y dispersión en aire.`,`La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia
de 1 m sin corrección por atenuación ni dispersión en aire.`]},{id:"415",question:`Según el TG64 (implantes permanentes de semillas en próstata), la
dosimetría definitiva postimplante para semillas de 125I debería
realizarse sobre un CT adquirido:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un mes después",incorrect_answers:["Un día después","Una semana después","Un año después"]},{id:"416",question:`En el sistema de Manchester para braquiterapia ginecológica se
define el punto a como un punto:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Desplazado lateralmente 2 cm del centro del canal uterino y 2 cm sobre el
fórnix lateral.`,incorrect_answers:[`Desplazado lateralmente 2 cm del centro del canal uterino y 4 cm sobre el
fórnix lateral.`,"Desplazado 2 cm lateralmente sobre la pared pélvica.",`Desplazado lateralmente 2 cm del centro del canal uterino y 5 cm sobre el
fórnix lateral.`]},{id:"417",question:`El protocolo TG64 de la AAPM (braquiterapia de próstata con
implantes permanentes de semillas) recomienda que los
planificadores comerciales para implantes permanentes de
semillas en próstata:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Sigan explícitamente el formalismo de cálculo de dosis descrito en el
TG43.`,incorrect_answers:["Utilicen un algoritmo de Monte Carlo considerando un medio homogéneo.","Cumplan estrictamente las especificaciones del estándar DICOM RT.",`Mantengan una librería de todos los tipos de semillas disponibles en el
mercado`]},{id:"418",question:`En el caso de una fuente empleada en equipos de alta tasa de dosis, y
de acuerdo al documento de la SEFM "calibración, matrices de dosis
y control de calidad en braquiterapia", se recomienda medir TKRA
(tasa de KERMA de referencia en aire):`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Tras su último uso y el día de su aceptación.",incorrect_answers:["El día de su aceptación y con periodicidad semanal.","El día de su aceptación y con periodicidad mensual.","Sólo el día de su aceptación."]},{id:"419",question:`En el tratamiento de cáncer de próstata con la técnica de
braquiterapia de baja tasa consistente en la implantación de semillas
de I-125 en la próstata del paciente, ¿qué afirmación es correcta?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La actividad radiactiva de las semillas de I-125 un año después de la
realización del implante es menos de un 2% de la del día del implante.`,incorrect_answers:[`Un volumen de la glándula prostática de 95 cm3 el día del implante es
adecuado para la realización de esta técnica terapéutica.`,`El paciente debe permanecer en una habitación aislado por el riesgo de
irradiar a otros pacientes durante al menos 2 semanas`,"Todas las semillas son retiradas a los seis meses del implante"]},{id:"420",question:"¿Qué es la hadronterapia?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Una forma avanzada de radioterapia que utiliza protones e iones de
carbono.`,incorrect_answers:["Un tipo de quimioterapia.","Un método para tratar el cáncer utilizando neutrinos.","Una técnica de imagen médica basada en resonancia magnética."]},{id:"421",question:"¿Qué es el pico de Bragg en la protonterapia?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El punto donde se deposita la mayor cantidad de radiación en profundidad.",incorrect_answers:["Un dispositivo para medir la radiación.","La máxima profundidad a la que penetran los protones.","Una medida de la radiactividad del paciente."]},{id:"422",question:"En la irradiación con neutrones",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Una de las mayores dificultades es la colimación del haz.",incorrect_answers:["El EBR es similar a con fotones.","Su uso terapéutico se limita a tumores superficiales.","No tiene interés terapéutico actualmente."]},{id:"423",question:`Desde el punto de vista terapéutico; máximo EBR mínimo OER,
indicar la Radiación más adecuada:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Iones ligeros.",incorrect_answers:["Fotones.","Iones pesados.","Neutrones."]},{id:"424",question:`En los centros de terapia con iones, el tipo de acelerador utilizado
habitualmente es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un sincrotrón.",incorrect_answers:["Un acelerador lineal.","Un ciclotrón.","Un betatrón."]},{id:"425",question:"La irradiación con iones de carbono frente a con protones:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Supone una reducción del EBR.",incorrect_answers:["Supone un aumento de la penumbra lateral del haz.","En la irradiación con protones, se produce un tallo tras el pico de Bragg.","Supone una reducción de la penumbra lateral del haz."]},{id:"426",question:"El EBR en condiciones de anoxia:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es prácticamente igual que en condiciones de oxigenación para irradiación
con iones de carbono.`,incorrect_answers:["Es mayor en irradiación con protones que con iones.","Aumenta en la irradiación con fotones.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"427",question:"¿Cuál es uno de los riesgos asociados con la terapia de neutrones?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Generación de radiación secundaria.",incorrect_answers:["Menor daño a las células cancerosas.","Mayor disponibilidad de tratamiento.","Mayor precisión en la planificación del tratamiento."]},{id:"428",question:`¿Cuáles son las partículas subatómicas utilizadas en la
hadronterapia?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Protones y iones de carbono.",incorrect_answers:["Fotones y electrones.","Iones de sodio y neutrinos.","Átomos de oxígeno y rayos gamma"]},{id:"429",question:`¿Para qué aplicación en medicina nuclear se utiliza comúnmente el
galio-68?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Terapia metabólica con radiofármacos",incorrect_answers:["Radioterapia interna",`Detección de metástasis óseas
C . Diagnóstico por imagen con tomografía por emisión de positrones (PET)`]},{id:"430",question:"¿En qué tipo de cáncer se utiliza comúnmente el radioyodo (I-131)?",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cáncer de tiroides",incorrect_answers:["Cáncer de mama","Cáncer de colon","Cáncer de próstata"]},{id:"431",question:"Las vías de exposición asociados al trato con pacientes de I131 son:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"el riesgo de irradiación y de contaminación.",incorrect_answers:["solo el riesgo de contaminación por inhalación, la digestión...","solo el riesgo de irradiación debido a la emisión de fotones de alta energía.","ninguna."]},{id:"432",question:"La terapia con I-131 en terapia se basa en:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"La capacidad de las células tiroideas para absorber yodo.",incorrect_answers:["La emisión de fotones de alta energía.",`La capacidad del I-131 de distribuirse uniformemente por todo el
organismo.`,"La emisión de partículas alfa."]},{id:"433",question:`¿Qué se debe hacer con la ropa de cama de un paciente ingresado
por terapia metabólica de I-131?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se recoge en una bolsa de plástico transparente y se almacena en un sitio
adecuado hasta su decaimiento`,incorrect_answers:[`Se recoge en un recipiente de residuos sólidos para proceder a su
tratamiento`,`Se etiqueta como residuo radiactivo y se espera a que una empresa
autorizada lo recoja`,"Se etiqueta como residuo radiactivo y se espera a que ENRESA lo recoja"]},{id:"434",question:`En el tratamiento de derrames sinoviales de la articulación de la
rodilla se inyecta 90Y. Se trata de un emisor:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Beta puro.",incorrect_answers:["Alfa y gamma.","Alfa puro.","Gamma puro."]},{id:"435",question:`En los tratamientos con radioembolización hepática con microesferas
una de las ventajas de utilizar como radioisótopo el Ho-166 frente al
Y-90 radica en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Una mejor visualización con SPECT/CT.",incorrect_answers:["Su más precisa dosimetría.","Su mejor biodistribución molecular.","Se necesita menos actividad para conseguir la misma dosis."]},{id:"436",question:`En un tratamiento de radioembolización hepática con Itrio-90 se
establece que la dosis óptima paraadministrar al paciente es de 7 μg
de microesferas a una hora determinada del día. Debido a problemas
con la disponibilidad de la sala, la intervención se suspende y se
decide retrasar 2 días exactamente utilizando el mismo
radiofármaco. ¿Qué cantidad sería necesaria para mantener la dosis
de prescripción en la nueva fecha?:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"11.76 μg.",incorrect_answers:["14.05 μg.","16.17 μg.","18.25 μg"]},{id:"437",question:`El tratamiento metabólico con I-131 del hipertiroidismo se basa en
que la captación en el tejido tiroideo funcional es alta (hasta un
60%), permaneciendo en la glándula con vidas medias efectivas
típicas de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Entre 7- 10 días.",incorrect_answers:["Entre 17 y 34 horas.","Entre 3 - 6 días.","Superior a 20 días."]},{id:"438",question:`De acuerdo con las recomendaciones HERCA (adoptadas por el
CSN), para que un paciente tratado con 131-I pueda recibir el alta
hospitalaria, la tasa de equivalente de dosis ambiental a la altura del
tórax a 1 m de distancia debe ser inferior a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"40 μSv/h.",incorrect_answers:["100 μSv/h.","80 μSv/h.","10 μSv/h."]},{id:"439",question:`En España el organismo que tiene competencia legal y
administrativa en materia de Protección Radiológica es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El Consejo de Seguridad Nuclear",incorrect_answers:["El Ministerio de Industria y Energía","Protección Civil","La Dirección General de la Energía"]},{id:"440",question:`La magnitud dosimétrica de mayor interés para estudios de
Protección Radiológica a los trabajadores expuestos es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dosis efectiva",incorrect_answers:["La exposición.","El kerma.","La dosis absorbida."]},{id:"441",question:`La ICRP para estimar el riesgo de efectos estocásticos a dosis bajas
de radiación considera que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Existe una relación lineal con la dosis y no existe dosis umbral.",incorrect_answers:[`Existe una dosis umbral para efectos estocásticos por debajo de la cual
éstos nunca se producirán.`,"Existe una relación cuadrática con la dosis y un umbral de dosis.",`No existe dosis umbral, siendo el efecto dependiente del cuadrado de la
dosis recibida.`]},{id:"442",question:`Los informes emitidos por el CSN sobre la autorización de una
instalación serán:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Vinculantes cuando sean denegatorios o establezcan condiciones.",incorrect_answers:[`Orientativos. El ministerio tiene la potestad de autorizar en contra de
la opinión del CSN.`,"Siempre vinculantes.","No son preceptivos."]},{id:"443",question:"El objetivo principal de la protección radiológica es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`prevenir la ocurrencia de efectos no estocásticos, y limitar la probabilidad
de incidencia de los efectos estocásticos`,incorrect_answers:["prevenir la ocurrencia de efectos estocásticos","limitar la probabilidad de incidencia de los efectos no estocásticos","evitar la ocurrencia de efectos estocásticos y determinísticos"]},{id:"444",question:`La magnitud dosis equivalente personal Hp(d)medida a una
profundidad d=0.07 mm en un punto del cuerpo es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dosis equivalente personal debida a radiación débilmente penetrante.",incorrect_answers:["Dosis equivalente personal debida a radiación fuertemente penetrante","Dosis equivalente en cristalino.","Dosis efectiva."]},{id:"445",question:"La dosis equivalente en órgano (HT) y la dosis efectiva (E)",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Son magnitudes limitadoras imposibles de medir en la práctica. Se estiman
de manera razonablemente conservadora mediante las magnitudes
operacionales.`,incorrect_answers:[`Sirven para estimar de manera razonablemente conservadora a las
magnitudes operacionales.`,`Coinciden con la dosis absorbida si se dan condiciones de equilibrio
electrónico en la medida.`,"No son ciertas ninguna de las afirmaciones anteriores."]},{id:"446",question:`El nivel de registro de dosis para la dosimetría personal externa en
España:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Está establecido por el CSN en un valor de Hp(10) = 0.1 mSv / mes",incorrect_answers:["Está establecido por el CSN en un valor de Hp(10) = 0.1 mSv / año","Está establecido por el CSN en un valor de Hp(10) = 0.5 mSv / mes","Depende del Servicio de Dosimetría Personal que evalúe la dosis"]},{id:"447",question:`La I.C.P.R. (Comisión Internacional de Protección Radiológica), es el
Organismo internacional encargado de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Proporcionar recomendaciones generales y fundamentales para la
utilización segura de las radiaciones ionizantes`,incorrect_answers:[`Legislar a nivel mundial, todos los aspectos relativos a la utilización de la
Energía Nuclear`,"Establecer los límites de dosis vigentes","La justificación de cualquier práctica"]},{id:"448",question:"Se denomina “Exposición ocupacional”, a:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La que se produce durante el desarrollo del trabajo debida a la exposición
a fuentes de radiación artificiales o naturales incrementadas por acción
humana`,incorrect_answers:[`La que es consecuencia de los procedimientos de diagnóstico o de
tratamiento médico`,`La que se deriva de las actividades humanas con fuentes de radiaciones
ionizantes artificiales`,"La que reciben los trabajadores, cualquiera que sea su actividad"]},{id:"449",question:"Tras un accidente en radioterapia:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Debe realizarse una notificación al Consejo de Seguridad Nuclear.",incorrect_answers:[`No tiene por qué haber notificación siempre que se atienda
convenientemente a los afectados.`,`No tiene por qué haber notificación siempre que se tomen medidas para
evitar situaciones similares en el futuro.`,`El Titular de la Instalación tiene obligación de denunciar el hecho antes
los tribunales competentes para que se depuren responsabilidades.`]},{id:"450",question:`Si de todas las indicaciones de que las pastillas de Co-60 o las fuentes
de Ir-192 de alta tasa hay una sola que indica que ésta está fuera y el
resto indican que no lo está:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Detendremos los tratamientos hasta que se compruebe que efectivamente
es dicha señal la que es incorrecta.`,incorrect_answers:["Supondremos que dicha indicación o alarma está estropeada o la obviaré.","Daremos parte inmediato para que se repare.",`Apuntaremos el suceso en el Diario de Operaciones para que lo pueda ver
el Supervisor y el Radiofísico.`]},{id:"451",question:"Si se produce la pérdida de una fuente de braquiterapia:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Una única persona realizará un rastreo ayudándose de un monitor de
radiación.`,incorrect_answers:[`Debe proceder a su búsqueda todo el personal para que sea más probable
la probabilidad de encontrarla.`,"Debe evacuarse el hospital inmediatamente.","Se debe producir un rastreo visual exhaustivo."]},{id:"452",question:"Los simulacros de emergencia sirven para:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Familiarizar al personal con los procedimientos de emergencia.",incorrect_answers:["Cumplir con las normas de calidad de ISO 9000.",`Demostrar a un inspector del Consejo de Seguridad Nuclear (que siempre
debe estar presente) que la actuación en caso de que se produzca una
emergencia sería correcta.`,"Todas las anteriores."]},{id:"453",question:"En un Servicio de Medicina Nuclear el riesgo radiológico puede ser:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"De irradiación y contaminación",incorrect_answers:["Sólo de contaminación personal","Sólo de irradiación externa","Sólo de contaminación ambiental"]},{id:"454",question:`Ha ocurrido un pequeño incidente radiológico causado por un
derrame de residuos radiactivos líquidos de I-131. ¿Cuál de las
siguientes acciones NO es preciso realizar?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Avisar al vigilante de seguridad",incorrect_answers:["Contener el derrame utilizando material absorbente","Medir la posible contaminación personal","Descontaminar"]},{id:"455",question:`Si ha sido necesaria la evacuación de los enfermos ingresados para
tratamiento, a los que hemos administrado I-131, por una alarma de
incendio:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se procurará mantenerlos agrupados y relativamente aislados del resto de
pacientes del Hospital y miembros de los equipos de emergencia`,incorrect_answers:[`No podemos evacuar a pacientes con tratamientos terapéuticos de I-131
porque es muy peligroso`,"Deberán estar por lo menos a 1 m. unos de otros en una habitación aislada","Estimaremos para cada paciente la dosis que reciben de los otros"]},{id:"456",question:"Los errores en la administración de un radiofármaco:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No hay que pensar que son inevitables. Hay que implantar y cumplir los
procedimientos de trabajo para intentar prevenirlos en su totalidad.`,incorrect_answers:[`Hay que intentar evitarlos en la medida de lo posible, pero entran dentro
de lo habitual en un ambiente de estrés.`,"Son inevitables.",`No hay que pensar que son inevitables, pero hay que ser conscientes de
que suelen ocurrir y por tanto no generar alarma.`]},{id:"457",question:`En el interior de la vitrina de manipulación de la cámara caliente se
ha vertido un vial de Tc-99m y se debería:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Realizar una medida de la tasa de dosis con un detector adecuado y decidir
posteriormente la actuación a seguir`,incorrect_answers:[`Clausuraremos la cámara caliente hasta el día siguiente para que decaiga
la actividad`,`No hace falta realizar una medida de la tasa de dosis porque para este
radionucleido las dosis de radiación son muy pequeñas`,"Es imprescindible realizar la descontaminación primero antes de medir"]},{id:"458",question:`El método indirecto de detección de contaminación por frotis sirve
para identificar:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Contaminación desprendible.",incorrect_answers:["Contaminación fija.","Contaminación interna.","Contaminación encapsulada."]},{id:"459",question:`El límite de dosis efectiva para la exposición de un paciente en un
procedimiento radiodiagnóstico es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"No existe límite de dosis para la exposición médica de los pacientes.",incorrect_answers:["Mayor que el de un procedimiento terapéutico.","Establecido por los servicios de prevención de cada centro sanitario.","100 mSv"]},{id:"460",question:`Un trabajador expuesto puede superar el límite de dosis establecido
recibiendo una exposición especialmente autorizada cuando:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Lo haga de forma voluntaria, habiendo recibido la información adecuada
sobre los riesgos y la exposición esté especialmente autorizada por el
CSN.`,incorrect_answers:["Lo haga de forma voluntaria y reciba una remuneración adicional.","Le sea ordenado y no reciba una dosis superior a 500 mSv.","No está permitido que se superen los límites de dosis."]},{id:"461",question:"Para un trabajador expuesto, los límites de dosis:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se aplicarán a la suma de las exposiciones ocupacionales procedentes de
todas las prácticas que realice.`,incorrect_answers:["Se aplicarán a la suma de todas las exposiciones que recibe.",`Se aplicarán a la suma de todas las exposiciones que recibe excluyendo
las exposiciones médicas.`,"Se aplicarán por separado para cada una de las prácticas que realice"]},{id:"462",question:`Se considera que una práctica que genera una exposición humana a
radiaciones ionizantes está justificada cuando:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El beneficio neto resultante de la actividad es positivo.",incorrect_answers:["La persona expuesta da su consentimiento informado.","La actividad propuesta no presenta aspectos negativos.","Las dosis recibidas son tan bajas como sea posible."]},{id:"463",question:`La decisión final de la justificación de una exposición médica a un
paciente quedará a criterio de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El profesional sanitario habilitado.",incorrect_answers:["Cualquier profesional sanitario asignado al paciente.","El prescriptor de la exposición.","El titular de la instalación médica."]},{id:"464",question:"El principal principio de optimización de dosis es:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Criterio ALARA (As Low As Reasonably Achievable).",incorrect_answers:["Criterio ALARA (As Low As Radioactively Achievable).","Criterio ALARA (Achive Low And Reasonable Activities).","Criterio ALARA (Act Lightly And Reach Acceptance)."]},{id:"465",question:"El límite de dosis efectiva para los trabajadores expuestos es de:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"20 mSv por año oficial.",incorrect_answers:["6 mSv por año oficial.",`100 mSv a lo largo de 5 años oficiales consecutivos y una dosis máxima
de 50 mSv en un año oficial.`,"1 mSv por año oficial."]},{id:"466",question:`Respecto a las personas en formación y estudiantes entre 16 y 18
años:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los límites de dosis son los mismos de un trabajador expuesto de
categoría B.`,incorrect_answers:["Pueden ser admitidos para exposiciones especialmente autorizadas.",`El límite de dosis equivalente para el cristalino será de 25 mSv por año
oficial.`,`Podrán considerarse trabajador expuesto de categoría A siempre y cuando
tengan consentimiento escrito de su padre/madre/tutor legal.`]},{id:"467",question:"Respecto a las trabajadoras expuestas embarazadas:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tendrán un límite de dosis ocupacional equivalente al feto de 1 mSv
durante el embarazo que no debe superarse en ninguna circunstancia.`,incorrect_answers:[`Podrán continuar su trabajo de forma usual siempre y cuando lo hagan de
forma voluntaria.`,`Tendrán un límite de dosis ocupacional equivalente al feto de 1 mSv
durante el embarazo que puede superarse en situaciones de
emergencia.`,`Tendrán que limitar completamente su exposición a las radiaciones
ionizantes desde el momento que comuniquen su embarazo.`]},{id:"468",question:`¿Qué considera la ICRP (Comisión Internacional de Protección
Radiológica) como INTERVENCIONES?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`A las actividades humanas destinadas a reducir la exposición o la
probabilidad de incurrir en exposiciones a radiaciones ionizantes`,incorrect_answers:[`A las actividades humanas que incrementan la exposición o la
probabilidad de exposición de los individuos a las radiaciones ionizantes`,`A las actividades que supongan la introducción de nuevas fuentes de
radiación`,"A las actividades derivadas del uso de fuentes con fines médicos"]},{id:"469",question:`En una instalación radiológica o radiactiva, la vigilancia de la
seguridad a la exposición de las radiaciones la debe realizar siempre:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El titular de la instalación.",incorrect_answers:["El médico director o supervisor de la instalación","El director médico del centro hospitalario","No se precisa al estar siempre controlado"]},{id:"470",question:`En una instalación radiológica o radiactiva, la valoración y
clasificación de los puestos de trabajo con respecto a la seguridad a
la exposición de las radiaciones la debe realizar siempre:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El Jefe de Protección Radiológica, si esta responsabilidad le es asignada.",incorrect_answers:["El médico director o supervisor de la instalación","El director médico del centro hospitalario","El titular de la instalación."]},{id:"471",question:`La Clasificación y señalización de zonas, en una instalación
radiológica o radiactiva y con respecto a la seguridad a la
exposición de las radiaciones, cumple la premisa:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se requiere un estudio y proyecto en función de los trabajos que se
realice en la misma.`,incorrect_answers:["No precisa nada especial","Siempre se emplea la misma clasificación para evitar errores",`El responsable velará por un adecuado ambiente de trabajo para que no
exista distracciones, ni rivalidades entre profesionales.`]},{id:"472",question:`La señalización de zonas, en una instalación radiológica o radiactiva
y con respecto a la seguridad a la exposición de las radiaciones:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El tipo de señal y su color se corresponderá al tipo de riesgo y nivel de
exposición.`,incorrect_answers:[`Como la radiación siempre es la misma, no se precisa una señalización
especial.`,`En el caso de poner señales siempre se emplea el mismo tipo, sólo
cambiando de color para evitar cansancio en los profesionales.`,`Es obligatoria en función de los trabajos que se realicen en la instalación
sólo señalizar la salida de emergencia.`]},{id:"473",question:`El control de acceso, en una instalación radiológica o radiactiva con
respecto a la seguridad a la exposición de las radiaciones:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Corresponde a todo el personal de la instalación vigilar los accesos no
controlados.`,incorrect_answers:[`Corresponde a la secretaría del Servicio, pues es el personal que está a la
entrada.`,"En el caso de pacientes o visitantes no precisan control de acceso.","No se precisará si el acceso es por personal del centro hospitalario."]},{id:"474",question:`El trabajo en una instalación radiológica o radiactiva, se realizará
por profesionales del centro Hospitalario:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Que tengan autorización o licencia para trabajar con riesgo de exposición
a radiaciones ionizantes.`,incorrect_answers:[`Que tengan reconocida experiencia laboral, con empleo de material de
protección adecuado.`,`En el caso de ser mujer, realizar rotaciones mensuales evitándose la
exposición de las profesionales.`,`Es obligatorio la igualdad de número de hombres y mujeres, velando por
la normalización en la igualdad de género.`]},{id:"475",question:`En el trabajo en una instalación radiológica o radiactiva, se
garantizará que la salida de los profesionales del centro
Hospitalario:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tengan un lugar donde dejar sus pertenencias, de ropas de trabajo y
dosimetría personal`,incorrect_answers:["Sea a una hora adecuada con un reconocido número de horas extras.","Se realice de una forma escalonada evitando aglomeraciones en la salida.","Tengan una salida prioritaria del centro hospitalario."]},{id:"476",question:`Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de
funcionamiento de las instalaciones radiactivas, en las instalaciones
con recintos blindados de operación:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se precisarán detalles y comprobaciones anuales que se incluirán en un
informe anual.`,incorrect_answers:["Las instalaciones no variarán nunca las condiciones de trabajo.",`El personal sólo requiere de un ligero control adicional dosimétrico de
extremidades inferiores.`,`No será preciso efectuar verificaciones periódicas de los sistemas de
seguridad y señalización.`]},{id:"477",question:`Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de
funcionamiento de las instalaciones radiactivas, en las instalaciones
con equipos móviles:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Además del Diario de operación general, se dispondrá de uno por equipo.",incorrect_answers:[`Las instalaciones no variarán nunca al personal que trabaja, debido a su
alto nivel de formación.`,`El personal no requiere realizar más que controles que asegurar la
reparación de averías.`,`No será preciso disponer de diarios de operación firmados, si el
supervisor ha jurado su cargo ante el Consejo de Seguridad Nuclear.`]},{id:"478",question:`En una instalación radiológica o radiactiva, la vigilancia de la
dosimetría de las radiaciones se puede realizar siempre:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Precisa estar siempre evaluada y controlada.",incorrect_answers:["Que el médico director o supervisor de la instalación lo solicite",`Que el director médico del centro hospitalario lo estime en sesión
hospitalaria.`,`Sólo el titular de la instalación tiene potestad para evaluarla
correctamente, y elevarla al Consejo de Seguridad Nuclear.`]},{id:"479",question:`La Dosimetría ambiental de una instalación radiológica o radiactiva,
la debe realizar siempre:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El Jefe de Protección Radiológica, quien la evaluará y certificará.",incorrect_answers:["El personal de medioambiente de la Consejería de Industria.","El servicio de prevención de riesgos laborales del centro hospitalario",`El Servicio de Ingeniería, pues ha de contemplar todo el recinto exterior
del centro hospitalario y sus correspondientes zonas ajardinadas.`]},{id:"480",question:`La dosimetría de zonas en una instalación radiológica o radiactiva
cumple la premisa:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se requiere un estudio y una proyección anual de los datos dosimétricos
recabados para una extrapolación a los trabajos que se realicen en la
instalación.`,incorrect_answers:[`Ahorrar en costos y tiempo, en lugar de realizar una medición manual
semanal.`,"Siempre se emplea la misma dosimetría y así evitar errores.",`El responsable de dosimetría del Servicio informará adecuado los niveles
si estos no exceden ningún límite para los profesionales.`]},{id:"481",question:`En una instalación en la que se emplean o generen productos
radiactivos, la gestión del material requerirá:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Recepción y la gestión del material como la de sus residuos.",incorrect_answers:["Una vigilancia escasa por el personal de limpieza.",`En el caso de hacer gestión, que sean las más eficientes posibles, para
evitar retrasos en la administración y retirada.`,`No es tan necesaria ni obligatoria, si así lo considera el responsable de la
instalación.`]},{id:"482",question:"La gestión de residuos en una instalación radiactiva la realiza:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El personal entrenado y con conocimiento de la gestión de residuos
radiactivos.`,incorrect_answers:["El personal más antiguo de la instalación.","El personal más joven de la instalación.","Sólo se precisará si alguien no sabe que hacer con los mismos."]},{id:"483",question:`La vigilancia de la contaminación en una instalación radiactiva, se
realizará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`En cualquier caso y momento laboral, en especial ante cualquier
sospecha.`,incorrect_answers:["Sólo si se observa que se produce un derrame accidental.","Sólo si la contaminación afecta al medioambiente.","Es obligatorio registrarlo una vez al año."]},{id:"484",question:`La vigilancia de la contaminación en una instalación radiactiva, se
realizará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Mediante detectores proporcionales, con volúmenes adecuados al tipo de
nucleido.`,incorrect_answers:[`Eligiendo siempre sistemas de vigilancia Termoluminiscentes
proporcionados por el CND.`,"Detectores que tengan una salida analógica para su registro.",`Detectores de ionización con certificación del Consejo de Seguridad
Nuclear`]},{id:"485",question:`Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de
funcionamiento de las instalaciones radiactivas, la vigilancia
radiológica de la instalación se realizará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mediante detectores de radiación / contaminación adecuados.",incorrect_answers:["Por personal auxiliar experimentado.",`Si es necesario, con los medios disponibles siempre que tengan nivel de
batería.`,"No será preciso disponer de un programa de calibración y verificación."]},{id:"486",question:`Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de
funcionamiento de las instalaciones radiactivas, para la vigilancia
radiológica de la instalación se requiere que los equipos tengan:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La calibración de los detectores se efectuará por un laboratorio
acreditado.`,incorrect_answers:["La calibración será la que determine en todo momento el fabricante.",`El personal deberá calibrarlo antes de su uso, para que las medidas estén
certificadas.`,`No tendrá importancia las condiciones estabilización, precisión y medida
si estás mediciones se realizan para vigilancia ambiental.`]},{id:"487",question:`En las instalaciones radiológicas o radiactivas, la vigilancia de los
trabajadores expuestos a radiaciones ionizantes se clasifica por:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Por el jefe de protección radiológica, en función del nivel de riesgo del
trabajador.`,incorrect_answers:[`El médico director o supervisor de la instalación lo contrate o lo tenga
agregado a su servicio.`,"Por el director médico del centro hospitalario, si son facultativos.",`Por el jefe de prevención de riesgos laborales, conforme a su autorización
por el Consejo de Seguridad Nuclear.`]},{id:"488",question:`En las instalaciones radiológicas o radiactivas, la vigilancia de los
trabajadores expuestos a radiaciones ionizantes se clasificará en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo A,
B o miembros del público.`,incorrect_answers:["Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo A.","Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo B.","Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo A o",""]},{id:"489",question:`La dosimetría del personal que trabaja en las instalaciones
radiológicas o radiactivas, dispondrán de determinación de dosis
basada en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Todos dispondrán de dosimetría, personal y/o de área en función de su
riesgo.`,incorrect_answers:[`Todos emplearán el mismo tipo de dosimetría personal, los dosímetros de
solapa.`,"Todos dispondrán de dosimetría personal y de área.",`Algunos tendrán dosimetría personal, otros de área y el resto dosis
asignada.`]},{id:"490",question:`La dosimetría del personal que trabaja en las instalaciones
radiológicas o radiactivas, dispondrán de determinación de dosis
con objeto de evaluar:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La dosis equivalente personal al organismo, a las extremidades, al
cristalino, dedos, etc…`,incorrect_answers:["La dosis equivalente personal sólo a la altura del delantal plomado.","La dosis equivalente personal al organismo y a la altura de la solapa.","La dosis equivalente personal sólo a la superficie de la piel."]},{id:"491",question:`El Historial dosimétrico del personal que trabaja en las instalaciones
radiológicas o radiactivas, tiene como fin:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Establecer la exposición real del trabajador y corregir a tiempo errores de
procedimientos.`,incorrect_answers:["Conocer el uso de la instalación.","Sólo se emplea para cumplir la normativa.",`Divulgar los valores para los más cumplidores de las medidas de
protección.`]},{id:"492",question:`El Historial dosimétrico del personal que trabaja en las instalaciones
radiológicas o radiactivas, tiene la consideración:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Historial médico, con la garantía de la ley de protección de datos.",incorrect_answers:["Historial simbólico de los años trabajados a nivel laboral.","Historial laboral y registro de días expuesto.","Historial jurídico para interponer demandas por exceso de iradiación."]},{id:"493",question:`La vigilancia del Historial dosimétrico del personal que trabaja en
las instalaciones radiológicas o radiactivas, lo realizará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El titular de la instalación, quien lo custodiará hasta que el trabajador
haya alcanzado los 75 años de edad, al menos 30 años desde el cese de la
actividad.`,incorrect_answers:["El Centro Nacional de Dosimetría, pues es su principal labor.",`El director médico para los facultativos y el director de enfermería para
el resto de trabajadores.`,"Es un deber del trabajador conservar su historial dosimétrico."]},{id:"494",question:`La vigilancia sanitaria del personal que trabaja en las instalaciones
radiológicas o radiactivas, lo realizará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un médico especialista en Prevención de Riesgos Laborales.",incorrect_answers:["Un médico especialista en Oncología Radioterápica.","Un médico especialista en Medicina Preventiva.",`No será preciso disponer de un programa vigilancia sanitaria del personal
expuesto.`]},{id:"495",question:`El Historial médico de la vigilancia sanitaria del personal que
trabaja en las instalaciones radiológicas o radiactivas, contendrá la
clasificación del trabajador como:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Apto, apto en determinadas condiciones, o no apto para puestos que
impliquen riesgos de exposición`,incorrect_answers:["Sano y dispuesto para el trabajo con radiaciones ionizantes.","Sano y predispuesto para el trabajo con radiaciones ionizantes.","Autorizados para trabajar irradiándose."]},{id:"496",question:`En las instalaciones radiológicas o radiactivas, la protección de los
pacientes expuestos a radiaciones ionizantes se considera:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Obligatoria en todos los casos, mediante medidas de: justificación,
optimización y limitación de dosis.`,incorrect_answers:["Importante pero no imprescindible.","Obligatoria si se trata de menores de edad.","Es anecdótica porque no son trabajadores expuestos."]},{id:"497",question:"Las exposiciones médicas:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Quedan prohibidas si no pueden justificarse.",incorrect_answers:["Siempre estarán justificadas por necesidades de diagnóstico.","Sólo se realizarán con autorización del paciente.","Quedan prohibidas a mujeres embarazadas."]},{id:"498",question:"Las exposiciones médicas deberán estar justificadas:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Por el médico prescriptor, como por médicos especialistas, odontólogos o
podólogos, en el ámbito de sus competencias.`,incorrect_answers:["Siempre en función del riesgo percibido por el prescriptor.","En todo caso, y siempre que existan métodos alternativos.",`Sólo en aquellos casos que existan dudas razonables de los beneficios
netos para la salud.`]},{id:"499",question:"Las exposiciones médicas deberán estar optimizadas:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`En cuanto a la reducción del número de exposiciones requeridas para su
realización.`,incorrect_answers:["Al método más económico posible.",`En relación a tipo y características de la complejidad del equipo
empleado.`,"Sólo si puede reducirse la dosis absorbida en la superficie de la piel."]},{id:"500",question:"Las exposiciones médicas deberán tener limitación de dosis:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Siempre que sea posible, se realizará con la técnica que requiera menos
dosis para el paciente.`,incorrect_answers:[`Sólo en los casos en los que se pueda realizar la exposición con mejor
imagen.`,"Sólo si las medidas de protección no pueden garantizarse.",`En todos aquellos casos, en los que prime el ganar tiempo para realizar
más exploraciones.`]},{id:"501",question:`La limitación de dosis debido a pacientes sometidos a tratamiento o
diagnóstico con radioisótopos:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se proporcionará instrucciones escritas para reducir las dosis de las
personas que puedan estar en contacto con el paciente.`,incorrect_answers:["No tendrán relevancia una vez abandone el hospital.","No se requiere ninguna medida especial, pues decaen rápidamente.","Se evitará informar para no alarmar a familiares y al público en general."]},{id:"502",question:"La formación en protección radiológica:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se deberá dar formación adicional previa al uso clínico, cuando se instale
un nuevo equipo o se implante una nueva técnica.`,incorrect_answers:["Será necesaria sólo para realizar la contratación.",`Si lo estima el tutor estará en el programa formativo de los estudiantes de
formación médica especializada.`,"Es obligación de los trabajadores estar al día en protección radiológica."]},{id:"503",question:"Criterios clínicos para exposiciones médicas y dosis de referencia:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La Dirección General de salud pública adoptará medidas para se
dispongan de recomendaciones sobre criterios clínicos de referencia en
exposiciones médicas.`,incorrect_answers:["Cada centro hospitalario tendrá sus propios criterios clínicos.",`Será el programa de garantía de calidad quien establezca que criterios son
de referencia en cada hospital.`,"No será preciso disponer de un programa de garantía de calidad."]},{id:"504",question:`Las empresas de venta y asistencia técnica, de instalaciones de rayos
x, requieren tras una intervención:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Efectuar una verificación y documentarla en certificado de restitución.",incorrect_answers:[`Solicitar la revisión del equipo a un Servicio de Radiofísica y Protección
Radiológica.`,"Si lo estima adecuado informar de la reparación al responsable.","Realizar un informe, que solo es obligatorio si se le solicita previamente."]},{id:"505",question:`En diseño, las instalaciones radiactivas para la protección de los
trabajadores expuestos a radiaciones ionizantes se considera:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Obligatoria en todos los casos considerarse, evaluando medidas de
protección estructural y complementarlo con blindaje personal.`,incorrect_answers:["Es más importante el riesgo de contaminación que el de radiación.","No es obligatorio considerar riesgo de contaminación, sólo de radiación.","Es anecdótica porque son trabajadores expuestos."]},{id:"506",question:`En las instalaciones radiactivas la protección ante la contaminación
de los trabajadores expuestos:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se debe contemplar el derrame y la dispersión, durante la preparación y
administración de los radiofármacos, asi como por los fluidos del
paciente administrado.`,incorrect_answers:[`Sólo es considerada la protección al contacto con superficies
contaminadas.`,`Sólo se debe contemplar en el caso de producirse una dispersión o
derrame.`,"No es necesario, pues está prohibido contaminarse."]},{id:"507",question:`Los materiales de las superficies de mobiliario, paredes y suelo en
las instalaciones radiactivas deben contemplar su fácil
descontaminación debido:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Es motivo de análisis previo que contemple en el caso de producirse una
dispersión o derrame sobre las superficies que estas sean de materiales no
porosos.`,incorrect_answers:[`No es necesario, pues es muy difícil contaminarse tocando una
superficie.`,"Se considera el diseño frente a la protección de la contaminación.",`Debe primar la ergonomía frente a la resistencia a la contaminación, para
los materiales en contacto con el paciente.`]},{id:"508",question:`El diseño con análisis de los flujos de trabajo permiten en las
instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Garantizar la optimización de resultados con el menor riesgo para los
trabajadores.`,incorrect_answers:["Garantizar la optimización de tiempos y número de pacientes.",`Analizar los puntos de riesgos, su evaluación y el desarrollo de sistemas
de contención de la radiación y contaminación.`,`Influir en el diseño de la instalación para dotarla de mayor número de
trabajadores.`]},{id:"509",question:`El diseño y análisis de las separaciones en zonas, en frías y calientes
permiten a las instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Delimitar las zonas con riesgo para profesionales, y zonas de pacientes",incorrect_answers:[`Trabajar en verano y en invierno, con diseño óptimo de confort de los
trabajadores.`,"Garantizar las zonas donde deben pasear el público.","Estimar las mejores zonas para descansar."]},{id:"510",question:`El diseño y análisis de las separaciones en zonas, en frías y calientes
permiten a las instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Desarrollar el sentido de la ventilación de las áreas, circulando el aire de
las zonas frías a las zonas calientes.`,incorrect_answers:[`Desarrollar el sentido de la ventilación de las áreas, circulando el aire de
las zonas calientes a las zonas frías.`,"Aireando las zonas calientes para enfriarlas.","Calentando las zonas frías y enfriando las zonas calientes."]},{id:"511",question:`Las especificaciones de una instalación radiactiva, deben velar por
cumplirse:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Que permitan controlar el acceso involuntario a zonas con riesgo.",incorrect_answers:["Que no circulen pacientes por zonas de riesgo.","Que no permitan controlar el acceso involuntario a zonas con riesgo.",`Que las zonas de administración de dosis queden alejadas del paso de los
profesionales.`]},{id:"512",question:`Los criterios de señalización y control de acceso en una instalación
radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Se señalizará y controlará el acceso conforme la autorización que tenga
cada tipo de profesional, en función de la estimación de riesgo a la
exposición a las radiaciones.`,incorrect_answers:["Será responsabilidad del portero del Centro Hospitalario.","No tendrá valor cuando la instalación esté apagada o sin actividad.",`Sólo será preciso si se cuenta con la supervisión de al menos un técnico
del Servicio`]},{id:"513",question:`Los criterios de ubicación de las salas con actividad en una
instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Será producto de un estudio detallado de las actividades de la instalación
y del flujo de trabajo que se desarrollan, en la que predomine la
protección radiológica.`,incorrect_answers:["Será responsabilidad del arquitecto del centro hospitalario.","Siempre prevalecerá en el criterio la zona más alta del edificio.",`Se desarrollará por equipo multidisciplinar y la Dirección Médica del
centro.`]},{id:"514",question:`En las instalaciones radiactivas se requerirá blindajes estructurales
para la protección de los trabajadores expuestos y miembros del
público con objeto de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Disminuir el riesgo de la radiación en todas las zonas de trabajo, pasillos
y lugares públicos.`,incorrect_answers:["No es obligatorio considerar blindajes de radiación si está en un sótano.","Siempre se podrá optar por complementarlo con blindaje personal.","Será obligatorio sólo para las zonas de trabajadores expuestos."]},{id:"515",question:`En las instalaciones radiactivas se requerirá un único cálculo de
blindajes estructurales genérico que valdrá tanto para la irradiación
externa como la contaminación interna:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Falso.",incorrect_answers:["Sólo es falso si no se contempla también la dispersión o derrame.","verdadero.","Se considera falso sólo si está prohibido contaminarse a los trabajadores."]},{id:"516",question:`Los materiales empleados en los blindajes estructurales de las
instalaciones radiactivas requerirá:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación, tener en cuenta:
cada tipo de radiación empleado, tipo de equipo emisor, energía
empleada, número de pacientes, si se tratan de barreras primarias o
secundarias, uso de dependencias próximas, etc.`,incorrect_answers:["Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación.",`Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación, y tener en cuenta:
cada tipo de radiación empleado.`,`Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación, tener en cuenta:
cada tipo de radiación empleado, tipo de equipo emisor, energía
empleada y número de pacientes.`]},{id:"517",question:`Los materiales empleados en los blindajes estructurales de las
instalaciones radiactivas en las que se emita radiaciones gamma o
electrones, requerirá:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Cualquier material empleado para el blindaje estructural será válido
siempre que emplee el espesor adecuado para la energía máxima
empleada, siempre que no está involucrado generación de neutrones.`,incorrect_answers:[`Cualquier material empleado para el blindaje estructural será válido
siempre que tenga el espesor necesario y se no requiera proteger puertas.`,`Cualquier material empleado para el blindaje estructural será válido
siempre que tenga el espesor necesario, siendo irrelevante la energía, ya
que existen materiales que por tener un número atómico mayor
requerirán un menor espesor.`,"No vale cualquier material que no sea plomo."]},{id:"518",question:`El cálculo de los blindajes estructurales de las instalaciones
radiactivas en las que se emita radiaciones de energía superior a 1
MeV, requerirá:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Evaluar el blindaje para neutrones rápidos.",incorrect_answers:["Evaluar el blindaje para neutrones térmicos.","Evaluar el blindaje para partículas relativistas.","Evaluar el blindaje para neutrinos y antineutrinos."]},{id:"519",question:"El personal que trabaje en las instalaciones radiactivas:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Requiere emplear prendas de protección personal, aunque existan
blindajes estructurales o móviles, si tienen que trabajar en zonas con
exposición a radiación.`,incorrect_answers:[`No requiere emplear prendas de protección personal, si existen blindajes
estructurales.`,`No requiere emplear prendas de protección personal si tienen que trabajar
en zonas con exposición a radiación siempre que empleen otros blindajes
móviles.`,`Siempre trabajarán con prendas de protección personal, aunque no
trabajen con exposición a radiaciones.`]},{id:"520",question:`El uso de prendas de protección personal para trabajadores de las
instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Deberá ser usado por cualquier personal que deba trabajar en una zona
con riesgo a la exposición a radiaciones.`,incorrect_answers:["Estará reservado para los facultativos.","Estará reservado para los facultativos y personal sanitario de enfermería.","Estará reservado exclusivamente para los estudiantes de medicina."]},{id:"521",question:`El uso de prendas de protección personal para trabajadores de las
instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Será el adecuado en espesor y tipo, en función del riesgo.",incorrect_answers:["Incluirá, al menos, protector gonadal.",`Siempre será partido, empleándose el chaleco o falda en función del sexo
del trabajador.`,"Siempre será individual y personalizado al gusto del trabajador."]},{id:"522",question:`El uso de gafas plomadas para la protección personal de los
trabajadores de las instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Será siempre obligatoria, en función del riesgo de irradiación del
cristalino.`,incorrect_answers:[`Nunca será obligatoria, su uso está condicionado a la aceptación del
trabajador.`,"Siempre será obligatorio si el trabajador usa gafas.","Al gusto del trabajador."]},{id:"523",question:`Las instalaciones radiológicas o radiactivas, de úso médico, se
clasifican como instalaciones radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"De primera, segunda o tercera categoría, según el nivel de riesgo.",incorrect_answers:["Es anecdótica su clasificación.","Todas son de segunda categoría","Todas son de tercera categoría."]},{id:"524",question:`Las instalaciones radiológicas o radiactivas, de uso médico,
requieren para su construcción:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"De un proyecto técnico de protección radiológica para su construcción.",incorrect_answers:["De blindajes de protección en suelo y techo.","De un trabajador con licencia de jefe de protección radiológica.","De un proyecto técnico de alta tensión."]},{id:"525",question:`La construcción de las instalaciones radiológicas y/o radiactivas, de
uso médico, requieren:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Del análisis de los factores de riesgo para la estimación de los blindajes
requeridos.`,incorrect_answers:["Plomar todas sus paredes.","Pedir autorización para su construcción.","Un seguro de responsabilidad civil."]},{id:"526",question:`La construcción de las instalaciones radiológicas y/o radiactivas, de
uso médico, requieren para su autorización:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Certificación del Jefe de protección radiológica.",incorrect_answers:["Certificación del constructor.","Certificación del titular de la instalación.","Certificación del Servicio de Prevención de Riesgos Laborales."]},{id:"527",question:`Las instalaciones radiológicas y/o radiactivas, de uso médico,
requieren para iniciar su actividad:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Autorización bien de: Ministerio de Industria, de los organismos de las
Comunidades Autónomas o del Consejo de Seguridad Nuclear, en el
ámbito de sus competencias`,incorrect_answers:["Autorización del Titular de la instalación.","Autorización del Supervisor/Director de la instalación.","Autorización del Jefe de protección radiológica."]},{id:"528",question:`Las empresas de venta y asistencia técnica, de instalaciones de rayos
x, requieren:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Ser empresas reconocidas y autorizadas como EVAT.",incorrect_answers:["Ser empresas oficiales de venta.","Ser empresas autorizadas para mantenimiento.","Ser empresas de reconocido prestigio y solvencia."]},{id:"529",question:`Las empresas de venta y asistencia técnica, de instalaciones de rayos
x, requieren:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Inscripción en el Registro de las Comunidades Autónomas, como EVAT.",incorrect_answers:["Formación en Electromedicina .","Garantizar el funcionamiento ininterrumpido de los equipos de rayos x.","Tener formación en reparar los tubos de rayos x."]},{id:"530",question:"Declaración de instalaciones de rayos x, requieren:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Antes de su puesta en funcionamiento deberán ser declaradas por sus
titulares.`,incorrect_answers:[`Después de su puesta en funcionamiento deberán ser declaradas por sus
titulares.`,`Autorización de puesta en funcionamiento, sólo si se considerará
necesario por sus titulares.`,"De la certificación del Centro Nacional de Dosimetría."]},{id:"531",question:"Declaración de instalaciones de rayos x, requieren:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"De certificación de la EVAT .",incorrect_answers:["Seguro de responsabilidad civil, por valor de 18.000€.","De la autorización del responsable del centro.","Del detalle de blindajes en las ventanas de la sala."]},{id:"532",question:`Declaración de modificación y baja de instalaciones de rayos x,
requieren:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un trámite de declaración y registro.",incorrect_answers:["Una comunicación expresa al CSN.","Una descripción de lo que se modifique o retire.","De una nueva certificación del titular."]},{id:"533",question:"En las instalaciones radiactivas el personal requerirá:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`De una formación específica en protección radiológica siempre que
trabaje en una instalación radiactiva.`,incorrect_answers:[`De una formación específica en protección radiológica siempre que sea
facultativo.`,`De una formación específica en protección radiológica siempre que sea
personal sanitario.`,"No será obligatorio para trabajadores de mantenimiento y limpieza."]},{id:"534",question:"En las instalaciones radiactivas se considerará personal operador:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Sólo si manipula o utiliza equipos o productos emisores de radiación,
siempre bajo la dirección de un supervisor.`,incorrect_answers:["Sólo si interviene en quirófano.",`Se considera una falsa titulación, pues sólo serán operadores los
telefonistas.`,`Sólo si manipula o utiliza equipos o productos emisores de radiación,
pero su trabajo nunca requiere de un supervisor.`]},{id:"535",question:`Para disponer de licencia como operador de una instalación
radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Dispondrá de formación como técnico o diplomado y haber superado el
curso específico de protección radiológica autorizado por el Consejo de
Seguridad Nuclear como operador de instalaciones radiactivas.`,incorrect_answers:[`Conocer el funcionamiento de la instalación radiactiva, con una
antigüedad de al menos cinco años.`,`Conocer el reglamento de funcionamiento y plan de emergencia de la
instalación radiactiva en la que está trabajando.`,"Sólo precisa documentar tener estudios elementales o de secundaria."]},{id:"536",question:`Para caducidad de una licencia de operador/supervisor de una
instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Tendrá una validez de cinco años.",incorrect_answers:["Tendrá una validez de cuatro años.","Tendrá una validez de tres años.",`No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas
para la que fue emitida.`]},{id:"537",question:`Para caducidad de una licencia de operador/director de una
instalación radiológica:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas
para la que fue emitida.`,incorrect_answers:["Tendrá una validez de cinco años.","Tendrá una validez de cuatro años.","Tendrá una validez de tres años."]},{id:"538",question:`Para personal auxiliar administrativo/enfermería, limpieza de una
instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No precisará licencia, pero si formación en protección radiológica
adaptado a su nivel.`,incorrect_answers:["La licencia tendrá una validez de diez años.","La licencia tendrá una validez de cinco años.","La licencia tendrá una validez de tres años."]},{id:"539",question:`Para caducidad de una licencia de jefe de servicio de protección
radiológica:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas
para la que fue emitida.`,incorrect_answers:["Tendrá una validez de cinco años.","Tendrá una validez de cuatro años.","Tendrá una validez de tres años."]},{id:"540",question:`Tener una licencia de operador/supervisor de una instalación
radiológica caducada significará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Posibilidad de renovarla, siempre que el CSN considere que no se ha
perdido vigencia, y con un mayor valor económico frente al valor de
renovación.`,incorrect_answers:["Posibilidad de perder la licencia tras un año caducada.",`Posibilidad de renovarla pagando una multa asociada a los meses
caducados.`,"Posibilidad de renovarla con sólo pedirlo, sin ninguna penalización."]},{id:"541",question:`Para solicitar una licencia de operador/supervisor de una
instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tendrá que disponerse de un certificado médico por un servicio de
prevención de riesgos laborales como apto para trabajar con exposición
al riesgo de radiaciones.`,incorrect_answers:[`Tendrá que disponerse de un certificado médico general como apto para
trabajar con exposición al riesgo de radiaciones.`,`Tendrá que disponerse de un certificado médico por un servicio de
prevención de riesgos laborales como no apto para trabajar con
exposición al riesgo de radiaciones.`,`Tendrá que disponerse de un certificado médico por un servicio de
prevención de riesgos laborales como adecuado para trabajar con
exposición al riesgo de radiaciones.`]},{id:"542",question:`La vigencia de la certificación médica para solicitar la licencia de
operador/supervisor de una instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Tendrá una validez de un año.",incorrect_answers:["Tendrá una validez de cinco años.","Tendrá una validez de cuatro años.",`No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas
de cuando fue emitido.`]},{id:"543",question:`En las instalaciones radiactivas se requerirá procedimientos de
protección radiológica con el fin:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`De disponer de información específica en protección radiológica para
todos los trabajadores en una instalación radiactiva.`,incorrect_answers:[`De disponer de información específica en protección radiológica para los
facultativos.`,`De disponer de información específica en protección radiológica para el
personal sanitario.`,`No será obligatorio pues se dispone de supervisores que lo realizarán
antes de cada operación.`]},{id:"544",question:`En las instalaciones radiactivas se considerará la mejor
optimización de la protección radiológica:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Cuando en los procedimientos de protección radiológica se han
considerado la limitación del riesgo hasta donde sea rentable y
justificable.`,incorrect_answers:["Cuando la protección radiológica es económicamente viable.","Sólo se optimizará si previamente se ha economizado.","Sólo se aplicará cuando han fallado otros principios."]},{id:"545",question:`En las instalaciones radiactivas con sistemas de calidad implantados
deberán tener registros e informes con una certificación que:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Tendrán una validez de un año.",incorrect_answers:["Tendrán una validez de cinco años.","Tendrán una validez de cuatro años.",`No tiene caducidad, siempre y cuando la instalación no se haya
modificado desde que fue emitido el último informe/certificado.`]},{id:"546",question:`El personal de las instalaciones radiactivas realizará simulacros de
emergencia:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mínimo cada dos años.",incorrect_answers:["Mínimo cada cinco años.","Mínimo se realizará anualmente.",`No será necesario repetirlo si en la instalación no se ha producido
ninguna incidencia.`]},{id:"547",question:`El personal de las instalaciones radiactivas dispondrá de un plan de
emergencia interior que será:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Revisado y actualizado cada dos años.",incorrect_answers:[`Analizado por sindicatos y responsables de personal para que pueda ser
aprobado.`,"Mínimo se ejecutará cada año.",`No será necesario modificarlo, ese año, si el interior de instalación no se
ha producido ninguna modificación relevante.`]},{id:"548",question:`El personal de las instalaciones radiactivas dispondrá de un plan de
emergencia interior que contemplará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Un análisis de zonas de riesgos, tipo de riesgo y procedimientos de
actuación.`,incorrect_answers:["Una descripción de todo lo que puede salir mal cada día.",`Un análisis exhaustivo de la línea de responsabilidad, con objeto de
establecer quien se hará responsable de las actuaciones en la instalación.`,`Los planes de emergencia sólo son documentos irrelevantes pues nunca
se requiere su aplicación cuando las instalaciones están correctamente
diseñadas, evaluadas y supervisadas.`]},{id:"549",question:`El Jefe de protección radiológica de la instalación radiactiva
dispondrá de un plan de emergencia interior para:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Disponer de un documento actualizado, en la que se describen tanto la
instalación como los medios disponibles para hacer frente a cualquier
contingencia que pueda ocurrir en el funcionamiento de la instalación
radiactiva.`,incorrect_answers:["Presumir de procedimientos de actuación en la instalación.","Para disponer de una descripción de todo lo que tiene que ocuparse.",`Para establecer una la línea de responsabilidad, en la que evite concentrar
la responsabilidad en el titular de la instalación.`]},{id:"550",question:`El plan de emergencia interior de una instalación radiactiva
contemplará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La actuación en caso de derrame y/o dispersión de radiofármacos, si los
tuviese.`,incorrect_answers:["La rotación obligatoria del personal por distintas zonas de riesgo.","La sustitución en los periodos vacacionales del personal supervisor.",`Que se abone un plus de peligrosidad para el personal encargado de
actuación en caso de emergencia.`]},{id:"551",question:`Será responsabilidad de actuar según el plan de emergencia interior
de una instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cualquier personal, tras comunicarlo al supervisor de la instalación.",incorrect_answers:["Solo el personal operador de la instalación.",`Cualquier personal que no sea mujer, debido a la protección al riesgo que
se debe contemplar en mujeres embarazadas o que puedan estarlo.`,`Siempre será la misma persona, y de esa forma se canaliza la correcta
actuación por parte del responsable, avisándole si está fuera de la
instalación o de vacaciones.`]},{id:"552",question:"El informe anual de una instalación radiactiva, será realizado por:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El supervisor responsable y, conjuntamente si lo hubiera, el jefe de
protección quien lo podrá presentar al CSN en nombre del Titular.`,incorrect_answers:["Cualquier operador.","El supervisor responsable de la instalación","Sólo por el titular del centro Hospitalario."]},{id:"553",question:`La línea de responsabilidad en una instalación radiactiva, será de
menor a mayor:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El operador de la sala, el supervisor responsable, si lo hubiera: el jefe de
protección, y finalmente el Titular de la instalación.`,incorrect_answers:["Cualquier operador, cualquier supervisor, y finalmente un Titular.","El Titular, el supervisor y finalmente el operador","La Subdirección de Ingeniería del centro Hospitalario."]},{id:"554",question:`En la línea de responsabilidad en una instalación radiactiva, se
cumplirá:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El Titular de la instalación responderá al CSN, salvo delegación en su
nombre en el Jefe de Protección Radiológica.`,incorrect_answers:["Que cualquier operador puede actuar en nombre del Titular ante el CSN.",`Que cualquier supervisor puede actuar en nombre del Titular ante el
CSN.`,"Cualquier órgano de gobierno del centro Hospitalario."]},{id:"555",question:"Es responsabilidad del operador de una instalación radiactiva:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tendrá autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento
de la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de
seguridad y le es imposible informar al Supervisor.`,incorrect_answers:["Actuar en nombre del Titular ante el CSN.","Vaciar contenedores y papeleras de la instalación radiactiva.",`Criticar las actuaciones del jefe de protección radiológica porque no
pertenece a la instalación.`]},{id:"556",question:"Es responsabilidad del supervisor de una instalación radiactiva:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tendrá autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento
de la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de
seguridad y le es imposible informar al Supervisor.`,incorrect_answers:["Actuar en nombre del Titular ante el CSN.","Vaciar contenedores y papeleras de la instalación radiactiva.",`Criticar las actuaciones del jefe de protección radiológica porque no
pertenece a la instalación.`]},{id:"557",question:"Es responsabilidad del supervisor de una instalación radiactiva:",group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Dirigir el funcionamiento de la instalación radiactiva.",incorrect_answers:["Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",`No tendrá autoridad para detener en cualquier momento el
funcionamiento de la instalación, si estima que se han reducido las
condiciones de seguridad.`,`Criticar las actuaciones del jefe de protección radiológica porque no
pertenece a la instalación.`]},{id:"558",question:`Es responsabilidad del Director/a de Enfermería de un Centro con
una instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Vendrá obligado a comunicar al SPR los movimientos de personal (altas,
bajas y traslados) producidos en las instalaciones radiactivas del centro.`,incorrect_answers:["Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",`Tiene autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento de
la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de seguridad.`,"Realizar actuaciones como jefe de protección radiológica del centro"]},{id:"559",question:`Es responsabilidad de los Jefes de Servicios de un Centro
Hospitalario con una instalación radiactiva:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Deben establecer la organización y las líneas de responsabilidad dentro
de sus servicios, en lo relativo a su funcionamiento. Así mismo deben
coordinar con el Jefe SPR las actividades de su instalación, facilitándole
el acceso a los equipos y a la documentación necesaria para el desarrollo
de sus funciones.`,incorrect_answers:["Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",`Tienen autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento
de la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de
seguridad.`,"Realizar actuaciones como jefe de protección radiológica del centro."]},{id:"560",question:`Es responsabilidad de un jefe de Protección Radiológica de un
Centro Hospitalario con instalaciones radiológicas o radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Actuar en nombre del Titular ante el CSN, en la vigilancia del
cumplimiento de las normas aprobadas, evaluar e informar, la vigilancia
instalaciones, la documentación y registro, la formación en materia de
protección radiológica.`,incorrect_answers:[`Velar por la adecuada actuación y relación interpersonal entre los
profesionales que tienen los centros hospitalarios en sus las instalaciones
radiológicas/radiactivas siempre en colaboración con el CND.`,`No tienen autoridad para detener en ningún momento el funcionamiento
de la instalación, aunque se estime que se han reducido las condiciones
de seguridad.`,`Realizar la sustitución del director del centro hospitalario cuando esté
ausente por vacaciones.`]},{id:"561",question:`Es responsabilidad de un Servicio de Protección Radiológica de un
Centro Hospitalario con instalaciones radiológicas o radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Evaluar a todo el personal con riesgo a la exposición a la radiación,
crearle un historial dosimétrico, y si es preciso facilitarle al menos un
dispositivo de medida de las radiaciones ionizantes.`,incorrect_answers:[`Entregar a todo el personal laboral un dispositivo de medida de las
radiaciones ionizantes.`,`Valorar y certificar mediante un certificado médico la aptitud de los
trabajadores.`,`No tienen autoridad para detener en ningún momento el funcionamiento
de la instalación, aunque se estime que se han reducido las condiciones
de seguridad.`]},{id:"562",question:`Es responsabilidad de un Servicio de Protección Radiológica de un
Centro Hospitalario con instalaciones radiológicas o radiactivas:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Tener conocimiento de, y a ser posible estar presente durante, las
inspecciones del CSN.`,incorrect_answers:["Comunicar a los responsables del Servicio las bajas laborales",`Realizar estimaciones, valorar y certificar mediante un certificado
médico la buena salud de los trabajadores.`,`No tienen autoridad para detener en ningún momento el funcionamiento
de la instalación, aunque se estime que se han reducido las condiciones
de seguridad.`]},{id:"563",question:`Las instalaciones radiológicas y radiactivas, tendrán siempre control
gubernamental de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Del Ministerio de Industria, del Consejo de Seguridad Nuclear,
Administraciones de la Comunidad Autónoma a la que pertenezcan.`,incorrect_answers:["De las Administraciones locales.","Ayuntamientos, corporaciones provinciales .","De los organismos federativos en las que estén inscritas."]},{id:"564",question:`El Consejo de Seguridad Nuclear, es un organismo nacional cuyos
informes y decisiones dependen de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Son independientes en la realización de informes y decisiones que
realizarán al Gobierno, Cortes Generales Gobiernos y Parlamentos
autonómicos y a las autoridades locales.`,incorrect_answers:["Directamente del Presidente del Gobierno","Del Consejo de Ministros del Gobierno de España","Del Parlamento y Senado."]},{id:"565",question:`Las encomiendas del Consejo de Seguridad Nuclear a las
Comunidades Autónomas permitirá realizar las siguientes
acciones:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Encomendar actividades de carácter material, técnico o de servicios de su
competencia.`,incorrect_answers:[`La autorización de funcionamiento de instalaciones nucleares y
radiactivas de las distintas categorías.`,"El diseño de equipos emisores de radiaciones.","La vigilancia atmosférica y de acuíferos."]},{id:"566",question:`El Pleno, órgano superior de dirección del Consejo de Segurídad
nuclear está constituido por:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El Presidente y cuatro consejeros.",incorrect_answers:["El Presidente y un Gabinete de seis Directores Generales.","Un Gabinete de seis Directores Generales.",`El Presidente y un Gabinete formado por dos Directores Generales y
cuatro Subdirectores.`]},{id:"567",question:`Las sesiones del Pleno, del Consejo de Segurídad nuclear, se
realizarán:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`El pleno se reunirá en sesiones ordinarias y extraordinarias, al menos,
una sesión cada 15 días.`,incorrect_answers:[`El pleno se reunirá en sesiones ordinarias y extraordinarias, al menos,
una sesión al mes.`,`La celebración de sesiones extraordinarias se realizará cuando la soliciten
tres consejeros.`,`La celebración de sesiones extraordinarias se realizará cuando la solicite
el Presidente y al menos, un consejero.`]},{id:"568",question:`La pirámide legislativa en el campo de la Normativa española está
establecida de mayor a menor en:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Leyes, Decretos, Ordenes Ministeriales, Guías de Seguridad, Normas,
recomendaciones.`,incorrect_answers:[`Leyes, Ordenes Ministeriales, Decretos, Guías de Seguridad, Normas,
recomendaciones.`,"Decretos, Ordenes Ministeriales, Guías de Seguridad y Normas.","Guías de Seguridad y Normas."]},{id:"569",question:`El Real Decreto por el que se establecen los criterios de Calidad en
Radiodiagnóstico es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"RD 1976/1999",incorrect_answers:["RD 1085/2009.","RD 1836/1999.","RD 783/2001"]},{id:"570",question:`El Real Decreto por el que se establece Reglamento de instalación y
utilización de Aparatos de Rayos X con fines de diagnóstico médico
es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"RD 1085/2009.",incorrect_answers:["RD 1836/1999.","RD 1976/1999","RD 783/2001"]},{id:"571",question:`El Real Decreto por el que se establecen los criterios de Calidad en
Medicina Nuclear es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"RD 673/2023",incorrect_answers:["RD 1085/2009.","RD 1836/1999.","RD 783/2001"]},{id:"572",question:`El Real Decreto por el que se establecen los criterios de Calidad en
Radioterapia es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"RD 1566/1998.",incorrect_answers:["RD 1085/2009.","RD 673/2023","RD 783/2001"]},{id:"573",question:`El Programa de garantía de calidad y seguridad en Medicina
Nuclear, incluirá:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Los criterios de justificación, optimización de radiofármacos, protocolos
de cada tipo de procedimiento, los valores de referencia de los equipos,
criterios de aceptabilidad y la metodología, etc..`,incorrect_answers:["Las obligaciones del Radiofísico como único responsable del programa",`Sólo los recursos mínimos humanos y materiales para realizar los
procedimientos.`,`Las medidas a aconsejadas tras un eventual funcionamiento inadecuado o
defectuoso o ante la obsolescencia del equipo médico-radiológico.`]},{id:"574",question:`Las Obligaciones de la persona titular del Centro Sanitario, con
motivo RD 673/2023 será:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Crear la comisión de garantía de calidad y seguridad en MN.",incorrect_answers:["Establecer los responsables de un mal funcionamiento de la unidad","Crear una comisión evaluadora de la respuesta de la unidad o servicio.",`Dejar constancia documental, anualmente, de los fallos del programa de
garantía de calidad.`]},{id:"575",question:`La justificación de todas las actividades administradas de
radiofármacos, de acuerdo al art. 6. RD 673/2023 será
responsabilidad:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Del especialista en medicina nuclear.",incorrect_answers:["Del especialista en Radiofísica Hospitalaria.","Del especialista en Radiofarmacia.","Del enfermero que administra la dosis."]},{id:"576",question:`La administración de radiofármacos con fines terapéuticos, de
acuerdo al art. 8. RD 673/2023 será responsable del registro de la
actividad administrada en la historia del paciente:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Del especialista en medicina nuclear.",incorrect_answers:["Del especialista en Radiofísica Hospitalaria.","Del especialista en Radiofarmacia.","Del enfermero que administra la dosis."]},{id:"577",question:`Ante la existencia de sucesos significativos en relación con
exposiciones accidentales o no intencionadas. Será responsable de
notificar los resultados del análisis de dichos sucesos y las medidas
correctoras adoptadas para evitarlos en un plazo no superior a
treinta días, a través del sistema de notificaciones previsto en el
artículo 14.2 del RD 601/2019:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"De la persona titular del centro sanitario.",incorrect_answers:["Del especialista en medicina nuclear.","Del especialista en Radiofísica Hospitalaria.","Del especialista en Radiofarmacia."]},{id:"578",question:`En toda administración de radiofármacos para diagnóstico y
tratamiento deberán quedar registrados e incluidos en la historia
clínica del paciente:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Las administraciones inadecuadas.",incorrect_answers:["La autorización del médico prescriptor","El análisis de los riesgos de la administración.","La información técnica del radiofármaco."]},{id:"579",question:`Para el control de calidad de cámaras tomográficas deberá estimarse
la prueba de desviación del centro de rotación con una frecuencia:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Mensual",incorrect_answers:["Semanal","Trimestral","Anual"]},{id:"580",question:`Para el control de calidad de cámaras tomográficas deberá
estimarse la prueba de desviación del centro de rotación con una
desviación:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Inferior a la mitad del tamaño del píxel más pequeño empleado en
tomografía.`,incorrect_answers:[`Igual a la mitad del tamaño del píxel más pequeño empleado en
tomografía.`,`Superior a la mitad del tamaño del píxel más pequeño empleado en
tomografía.`,`No interviene la estimación en función del tamaño del píxel mas pequeño
empleado en tomografía.`]},{id:"581",question:`Para el control de calidad de cámaras tomográficas las pruebas
extrínsecas hacen referencia a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`pruebas de gammacámara significa relativo al sistema detector con
colimador.`,incorrect_answers:[`pruebas de gammacámara significa relativo al sistema detector sin
colimador.`,`pruebas de gammacámara significa relativo al sistema realizadas por
personal externo.`,"pruebas de gammacámara que no tienen valor de referencia."]},{id:"582",question:`A la capacidad que tiene un sistema de imágenes para transformar
cada interacción en un suceso observable, que se expresa como el
cociente de la tasa de recuento observada con una fuente de
actividad conocida entre dicha actividad recibe el nombre de:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Sensibilidad.",incorrect_answers:["Resolución espacial","Resolución temporal","Prueba de constancia"]},{id:"583",question:`En los procedimientos para las exploraciones con rayos x. ¿Es cierto
que el responsable del programa de garantía de calidad el que
garantizará que las unidades asistenciales de radiodiagnóstico
dispongan de protocolos escritos de cada tipo de práctica radiológica
estándar para cada equipo, elaborados de manera que pueda
optimizarse la dosis absorbida recibida por los pacientes como
consecuencia del acto médico, odontológico o podológico, de acuerdo
con la obtención de la información diagnóstica requerida?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es totalmente cierto.",incorrect_answers:["Es totalmente falso.","Es siempre responsabilidad del operador","Es siempre responsabilidad del médico prescriptor."]},{id:"584",question:`En procedimientos intervencionistas con rayos x. ¿Es cierto que los
procedimientos intervencionistas deberán ser realizados por médicos
especialistas debidamente cualificados y con equipos de rayos X
especialmente diseñados para esta práctica, instalados en salas
específicas para este fin?`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Es totalmente cierto.",incorrect_answers:["Es totalmente falso.",`Es cierto en parte, ya que puede realizarse con equipos y salas
convencionales.`,`Es falso en parte, ya que pueden realizarlo cualquier especialista en
radiología.`]},{id:"585",question:`La elaboración de las especificaciones técnicas de compra de
equipamiento radiológico, en la optimización y control de calidad de
los equipos participará:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Será responsabilidad de los Radiofísicos Hospitalarios",incorrect_answers:["Será responsabilidad del médico especialista en radiodiagnóstico","Será responsabilidad de los ingenieros de electromedicina.","Será responsabilidad del titular de la instalación radiológica."]},{id:"586",question:`La verificación de niveles de radiación en puestos de trabajo y
lugares accesibles al público se podrá realizar mediante:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Cámara de ionización y dosímetros termoluminiscentes",incorrect_answers:["Dosímetros fotográficos","Cámara Geiger-Muller","Análisis espectrofotométrico"]},{id:"587",question:`La Radiación de fuga: La radiación de fuga de la coraza, medida a la
distancia de 1 m del foco, a la tensión nominal máxima, no debe ser
superior a:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"1 mGy/h",incorrect_answers:["1 uSv/h","1 Sv/h","1 Gy/h"]},{id:"588",question:`En Fluoroscopía, el umbral de sensibilidad a bajo contraste,
estimado en la imagen del monitor debería ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Igual o inferior al 4%",incorrect_answers:["Igual o inferior al 5%","Inferior al 10%","Inferior al valor de referencia."]},{id:"589",question:`En Tomografía computarizada. El ruido de la imagen realizada
sobre un área de 500mm2 de la región central de la imagen de un
maniquí de agua o material equivalente, no debe exceder:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Será siempre inferior al 20% del valor de referencia",incorrect_answers:["Será siempre inferior al 10% del valor de referencia","Será siempre inferior al 15% del valor de referencia","Será siempre inferior al 30% del valor de referencia."]},{id:"590",question:`En Tomografía computarizada. Los valores del número de TC: la
desviación de los valores de los números de TC en el agua o en
material equivalente y en materiales de densidades diferentes en una
posición fija en el campo no debe exceder:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Será siempre inferior a ± 20 UH, o 5% del valor teórico.",incorrect_answers:["Será siempre inferior a ± 10 UH, o 10% del valor teórico.","Será siempre inferior a ± 15 UH, o 10% del valor teórico.","Será siempre inferior 30% del valor teórico."]},{id:"591",question:`En mamografía. La Exactitud de la tensión del tubo, para tensiones
entre 25 y 31 kV, deberá ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Será siempre inferior a ± 1kV.",incorrect_answers:["Será siempre inferior a ± 0.5 kV.","Será siempre inferior a ± 2 kV.","Será siempre inferior a ± 5 Kv."]},{id:"592",question:`En Radiología convencional. El rendimiento del tubo para una
tensión de 80kV y una filtración de 2,5 mm de Al, debe ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Será siempre superior a 25 uGy/mAs a 1 m.",incorrect_answers:["Será siempre inferior a 25 uGy/mAs a 1 m.","Será siempre inferior a 50 uGy/mAs a 1 m.","Será siempre igual a 25 uGy/mAs a 1 m."]},{id:"593",question:`Según el Protocolo de Control de Calidad de Aceleradores de
electrones de uso médico de la SEFM, la transmisión entre láminas
adyacentes y enfrentadas debe ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Respecto a la dosis absorbida de referencia, inferior al 5% y 25%
respectivamente.`,incorrect_answers:[`Respecto a la dosis absorbida de referencia, inferior al 5% y 10%
respectivamente.`,"Inferior al 2% de la dosis de referencia.","Inferior al 5% de la dosis de referencia."]},{id:"594",question:`Según el RD 1566/1998 por el que se establecen los Criterios de
Calidad en Radioterapia, para una fuente de braquiterapia de alta
tasa, la tolerancia de la coincidencia entre la tasa de Kerma en aire
medida y la facilitada por el suministrador es:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"3 %.",incorrect_answers:["10 %","5 %.","20 %."]},{id:"595",question:`Desde un punto de vista metrológico, un certificado de calibración es
de plena garantía cuando señala, entre otras características, las
siguientes:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Valor del coeficiente de calibración o valor de la magnitud de interés
para unas condiciones específicas determinadas y el valor de la
incertidumbre asignada, señalando el factor de cobertura utilizado`,incorrect_answers:[`Aparece también la calibración de los equipos considerados accesorios,
como termómetro, barómetro`,`La fecha de calibración no tiene que aparecer, no aporta ninguna
información`,`El patrón nacional o internacional al que son trazables las medidas
realizadas con el patrón del laboratorio de calibración no es un dato
relevante`]},{id:"596",question:`Durante la aceptación de un Acelerador Lineal de electrones, se
requiere:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`La presencia del Servicio Técnico de la Empresa suministradora y un
Especialista en Radiofísica Hospitalaria.`,incorrect_answers:["Basta con el representante de la empresa suministradora.",`La presencia del Servicio Técnico de la empresa suministradora y un
representante del Hospital.`,`No es preciso que participe el Servicio Técnico de la empresa
suministradora.`]},{id:"597",question:`Según el RD 1566/1988 sobre Criterios de Calidad en Radioterapia,
es obligatorio la implantación de un Programa de Control de
Calidad y la creación de la comisión de Garantía y Control de
Calidad en Radioterapia, el responsable de cumplimiento será:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"El titular del centro sanitario.",incorrect_answers:["El Jefe del Servicio de Oncología Radiotarápica.","El Jefe del Servicio de Radiofísica Hospitalaria.","Ninguno de los anteriores."]},{id:"598",question:`Según el informe de la AAPM del grupo TG 198 sobre control de
calidad de Aceleradores de electrones de uso médico, la coincidencia
de los ejes de colimador, gantry y mesa con el isocentro de radiación,
debe ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:`Menor que + 1mm en equipos con tratamientos extereotáxicos y menor
que + 2 mm en el resto.`,incorrect_answers:["Menor que + 2mm en todos los equipos con o sin tratamientos de IMRT.","Menor que + 1 mm en todos los equipos.",`Menor que + 1mm en equipos con tratamientos extereotáxicos y menor
que + 3 mm en el resto`]},{id:"599",question:`Según el RD 1566/1998 sobre Criterios de Calidad en Radioterapia,
las intervenciones del Servicio Técnico en los equipos de irradiación
de Radioterapia externa, deberán ser previamente autorizadas por:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Un Especialista en Radiofísica Hospitalaria.",incorrect_answers:["El Jefe de Servicio de Radiofísica Hospitalaria.","El Supervisor de la instalación radiactiva.","El Gerente o el director médico del Hospital."]},{id:"600",question:`Según el Protocolo de Control de Calidad de Aceleradores de
electrones de uso médico de la SEFM, la tolerancia en la variación de
la dosis absorbida en agua en condiciones de referencia debe ser:`,group:"A1",category:"radiofisicaHospitalaria",correct_answer:"Menor del 5%",incorrect_answers:["Menor 2 %","Menor 1%","Entre el 2 – 3%"]}];export{e as default};
